% Created 2022-11-04 Fr 12:27
% Intended LaTeX compiler: lualatex
\documentclass[ignorenonframetext,presentation,ngerman,allowframebreaks,t]{beamer}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[germanb]{babel}
\usepackage[AUTO]{babel}
\definecolor{THKoelnRed}{RGB}{201,012,015}
\definecolor{THKoelnOrange}{RGB}{234,091,012}
\definecolor{THKoelnPurple}{RGB}{180,048,146}
\usepackage{verbatim} % damit es zwischen bibtex und biblatex keinen Konflikt gibt
\usepackage[utf8]{luainputenc}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{pgfpages}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{svg}
\usepackage{subfig}
\usepackage[style=alphabetic,backend=biber,bibencoding=utf8]{biblatex}
\setbeamertemplate{bibliography item}{\insertbiblabel}
\addbibresource{/home/franzi/Dokumente/lehren/1module/GE1/OER/grundlagen-der-elektrotechnik-1/GE1skript/GE1.bib}
\usepackage{booktabs}
\usepackage[table]{xcolor} %für farbige Tabellenzellen
\usepackage{colortbl}
\usepackage{siunitx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[european resistor, american inductor,straightvoltages,EFvoltages]{circuitikzgit}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{mindmap,trees,quotes,arrows.meta,positioning,shapes.geometric,decorations.pathmorphing}
\usetikzlibrary{calc,matrix}
\usetikzlibrary{decorations.markings}
\usepackage[type={CC},modifier={by-sa},version={4.0},]{doclicense}
\usetheme{}
\usecolortheme[snowy,cautious]{{owl}}
\usefonttheme{metropolis}
\useinnertheme{metropolis}
\useoutertheme[progressbar=frametitle,numbering=fraction]{{metropolis}}
\author{\href{mailto:johanna.may@th-koeln.de}{Prof. Dr. Johanna Friederike May}}
\date{\today}
\title{Grundlagen der Elektrotechnik 1 (GE1)}
\subtitle{4 Spannungs- und Stromquellen}
\usepackage{fontspec}
\setbeamercolor{frametitle}{fg=THKoelnRed,bg=white}
\setbeamercolor{framesubtitle}{fg=THKoelnRed,bg=white}
\setbeamercolor{normal text}{fg=black}
\setbeamercolor{alerted text}{fg=THKoelnRed}
\setbeamercolor{example text}{fg=THKoelnPurple}
\setbeamercolor{progress bar}{fg=THKoelnOrange}
\setbeamercolor{title separator}{fg=THKoelnOrange}
\setbeamercolor{progress bar in head/foot}{fg=THKoelnOrange}
\setbeamercolor{progress bar in section page}{fg=THKoelnOrange}
\setmainfont{FiraSans-Book.otf}[BoldFont=FiraSans-SemiBold.otf,ItalicFont=FiraSans-BookItalic.otf,BoldItalicFont=FiraSans-BoldItalic.otf]
\makeatletter
\setlength{\metropolis@frametitle@padding}{2.2ex}
\makeatother
\hypersetup{
 pdfauthor={\href{mailto:johanna.may@th-koeln.de}{Prof. Dr. Johanna Friederike May}},
 pdftitle={Grundlagen der Elektrotechnik 1 (GE1)},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 28.1 (Org mode 9.5.2)}, 
 pdflang={Germanb}}
\begin{document}

\begin{frame}
\maketitle
\begin{tikzpicture}[overlay, remember picture]
\node[above right=7.5cm and 9.3cm of current page.south west] {\includegraphics[width=2cm]{../ge1img/thk.pdf}};
\end{tikzpicture}
\end{frame}

\frame[t]{\tableofcontents}

\normalsize
\section{Lernziele und Struktur dieser Einheit}
\label{sec:orgbc70679}
\begin{frame}[label={sec:orgf8666b6}]{Lernziele dieser Vorlesung}
\begin{block}{Sie wenden \alert{Modelle für Quellen} an:}
\pause
\begin{itemize}
\item \alert{Leerlaufspannung} und \alert{Kurzschlussstrom} bestimmen
\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item \alert{ideale Quellen} beschreiben
\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item \alert{lineare Quellen} berechnen und umwandeln
\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item \alert{Verschaltungen von Quellen} berechnen
\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item \alert{Arbeitspunkt} in Schaltungen mit Quellen ermitteln
\pause
\item \alert{reale nichtlineare Quellen} kennen
\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}
\section{Vorstellung des heutigen Anwendungsbeispiels}
\label{sec:org0ad6913}

Akkumulatoren (kurz Akkus, \emph{batteries}) sind wiederaufladbare Batterien. In Elektrofahrzeugen und Heimspeichersystemen werden heutzutage zunehmen Lithium-Ionen-Batterien eingesetzt. Generell bestehen Batterien, auch Bleisäurebatterien und andere, immer aus einzelnen Zellen. In einem Batteriepack von einem ferngesteuerten Auto kann man häufig die einzelnen Zellen sehen, wie sie miteinander verbunden sind. In einer Bleibatterie sind die einzelnen Zellen untrennbar in einem Gehäuse miteinander verbunden, so dass man nach außen das Verhalten der miteinander verschalteten Zellen misst. 

In der Realität verhalten sich Batterien stellenweise sehr ähnlich wie lineare Spannungsquellen. Zu den realen Effekten kommen wir dann später in diesem Kapitel auch noch. 

Außerdem gibt es andere Geräte und Bauelemente, die sich wie Quellen verhalten. Insbesondere seien hier Solarzellen (Stromquellen) und Gleichstromgeneratoren genannt. 

Deren Verhalten lässt sich mit dem Verhalten der idealen und linearen Quellen idealisieren. So können wir in Schaltungen einfacher abschätzen, was passieren wird. 
\begin{frame}[label={sec:org7793289}]{Akkupack: wie den Kurzschlussstrom begrenzen?}
\begin{center}
\includegraphics[angle=0,keepaspectratio,width=.6\textwidth,height=\textheight]{../ge1img/Felix-car-batteries-full.jpg}
\captionof{figure}{Lithium-Ionen-Batterie-Pack in einem umgebauten Auto, $\textcolor{gray}{Bild: \href{https://commons.wikimedia.org/w/index.php?curid=6409744}{LossIsNotMore von CalCars.org}}}
\end{center}

\pause

Wie sieht die Schaltung aus? Wie kann man das verstehen?
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgbaf3ef4}]{Wie wir das Problem lösen werden: Ersatzschaltbild}
\begin{figure}[h!]
     \centering
   \begin{circuitikz}
     \draw (0,0) to[short,o-*,i_<=$\color{OwlBlue}{I_{\text{Batterie}}}$] ++(0,-1.2) coordinate (a);
     \draw (8,0) coordinate (q) to[short,o-*] ++(0,-1.2) coordinate (e);
     \draw (0,0) to[open,v^=$\color{OwlGreen}{U_{\text{Batterie}}}$,color=OwlGreen] (q);
     \draw (e) to[resistor,l_=$R_i$,-*] ++(-2,0) coordinate (d);
     \draw (d) to[battery1,v_<=$\color{OwlGreen}{U_{\text{Zelle}}}$,*-,color=OwlGreen] ++(-2,0) coordinate (c);
     \draw (c) to[resistor,l_=$R_i$,-*] ++(-2,0) coordinate (b);
     \draw (b) to[battery1,v_<=$\color{OwlGreen}{U_{\text{Zelle}}}$,*-,color=OwlGreen] (a);
     \draw (a) to[short,*-*] ++(0,-1.5) coordinate (f);
     \draw (e) to[short,*-*] ++(0,-1.5) coordinate (g);
     \draw (g) to[resistor,l_=$R_i$,-*] ++(-2,0) coordinate (j);
     \draw (j) to[battery1,v_<=$\color{OwlGreen}{U_{\text{Zelle}}}$,*-,color=OwlGreen] ++(-2,0) coordinate (i);
     \draw (i) to[resistor,l_=$R_i$,-*] ++(-2,0) coordinate (h);
     \draw (h) to[battery1,v_<=$\color{OwlGreen}{U_{\text{Zelle}}}$,*-,color=OwlGreen] (f);
     \draw (f) to[short,*-] ++(0,-1.5) coordinate (l);
     \draw (g) to[short,*-] ++(0,-1.5) coordinate (m);
     \draw (m) to[resistor,l_=$R_i$,-*] ++(-2,0) coordinate (p);
     \draw (p) to[battery1,v_<=$\color{OwlGreen}{U_{\text{Zelle}}}$,*-,color=OwlGreen] ++(-2,0) coordinate (o);
     \draw (o) to[resistor,l_=$R_i$,-*] ++(-2,0) coordinate (n);
     \draw (n) to[battery1,v_<=$\color{OwlGreen}{U_{\text{Zelle}}}$,*-,color=OwlGreen] (l);
   \end{circuitikz}
   \caption{Ersatzschaltbild für einen Batteriepack}\label{fig-batterypackesb}
   \end{figure}

Was passiert, wenn $\color{OwlGreen}{U_{\text{Batterie}} \to0}$?  
\pause
Wann ist $\color{OwlBlue}{I_{\text{Batterie}} =0}$? 
\pause
Was ist $R_i$?
\pause
Was sind eigentlich \textcolor{OwlBlue}{Strom-} und \textcolor{OwlGreen}{Spannungsquellen}?
\end{frame}

\section{Quellen}
\label{sec:org1572a90}
\begin{frame}[label={sec:orgaf962b0}]{Leerlaufspannung von Quellen}
\begin{figure}[h!]
     \centering
   \begin{circuitikz}
     \draw (0,0) to[resistor=$R_i$] ++(0,-1.2) coordinate (a);
     \draw (0,-2.4) coordinate (b) to[battery1,v<=$\color{OwlGreen}{U_q}$] (a);
     \draw (0,0) to[short,i>=$\color{OwlBlue}{I=0}$,-o] ++(2,0) coordinate (c);
     \draw (b) to[short,-o] ++(2,0) coordinate (d);
     \draw (c) to[open,v=$\color{OwlGreen}{U}$,color=OwlGreen] (d);
   \end{circuitikz}
   \hfill\pause
   \begin{circuitikz}
     \draw (0,0) to[resistor=$R_i$] ++(0,-1.2) coordinate (a);
     \draw (0,-2.4) coordinate (b) to[battery1,v<=$\color{OwlGreen}{U_q}$] (a);
     \draw (0,0) to[short,i>=$\color{OwlBlue}{I=0}$,-o] ++(2,0) coordinate (c);
     \draw (b) to[short,-o] ++(2,0) coordinate (d);
     \draw (c) to[open,v=$\color{OwlGreen}{U}$,color=OwlGreen] (d);
     \draw (c) to[short,o-] ++(2,0) coordinate (e);
     \draw (d) to[short,o-] ++(2,0) coordinate (f);
     \draw (e) to[resistor=$\color{black}{R_L \to \infty}$] ++(0,-2.4) (f);
   \end{circuitikz}
   \caption{Einzelne Batteriezelle im Leerlauf: Klemmen offen heißt Lastwiderstand $R_L \to \infty$ }\label{fig-batteryLL}
   \end{figure}

\pause

$\color{OwlGreen}{U=?}$, 
\pause
Stromkreis nicht geschlossen \(\to\) $\color{OwlBlue}{I=0}$, 
\pause
\(\to\) $\color{OwlGreen}{U_{R_i}}_{}=\color{OwlBlue}{I}\cdot \color{black}{R_i = 0}$

\pause

Maschenregel: $\color{OwlGreen}{U_q} -\color{OwlGreen}{U} -\color{OwlGreen}{U_{R_i}}=0 \to \color{OwlGreen}{U_q} = \color{OwlGreen}{U}$

\pause

\alert{Leerlaufspannung} $\color{OwlGreen}{U_{LL}}=\color{OwlGreen}{U}\color{black}{(R_L \to \infty)}=\color{OwlGreen}{U_q}$
\end{frame}

Eine \alert{Quelle} (\emph{source}) kann elektrische Energie an einen Verbraucher abgeben. Sie ist ein Erzeuger. Im Verbraucherzählpfeilsystem wäre die Leistung $P=\color{OwlGreen}{U}\cdot \color{OwlBlue}{I}<0$. Häufig wird bei Quellen das Erzeugerzählpfeilsystem verwendet (\textcolor{OwlBlue}{Strom} und \textcolor{OwlGreen}{Spannung} gegenläufig gepfeilt), so dass $P>0$. Wie man bereits an \ref{fig-batteryLL} erkennt, hängt es davon ab, welcher Stromkreis an die Klemmen angeschlossen ist, ob und wie viel Leistung eine Quelle abgibt.

Batterien liefern Gleichspannung. Im Folgenden betrachten wir erst einmal Gleichspannungsquellen. Daher können wir mit der Leistung $P=\color{OwlGreen}{U}\cdot \color{OwlBlue}{I}$ Betrachtungen machen.

Im \alert{Leerlauf} (\emph{open circuit}) gibt eine Quelle keine Leistung ab und es ist $P=\color{OwlGreen}{U}\cdot \color{OwlBlue}{I}=0$, da der Stromkreis nicht geschlossen ist und somit der Strom Null wird. Der angeschlossene Verbraucher $R_L$ hat einen Widerstand $R_L \to \infty$ und damit einen Leitwert von $G_L =\frac{1}{R_L} = 0$. Die dabei an den Klemmen der Quelle anliegende Spannung bezeichnet man als \alert{Leerlaufspannung}. 

\begin{frame}[label={sec:org00edfde}]{Kurzschlussstrom von Quellen}
\begin{figure}[h!]
     \centering
   \begin{circuitikz}
     \draw (0,0) to[resistor=$R_i$] ++(0,-1.5) coordinate (a);
     \draw (0,-3) coordinate (b) to[battery1,v_<=$\color{OwlGreen}{U_q}$,color=OwlGreen] (a);
     \draw (0,0) to[short,i>=$\color{OwlBlue}{I}$,-o] ++(2,0) coordinate (c);
     \draw (b) to[short,-o] ++(2,0) coordinate (d);
     \draw (c) to[open,v=$\color{OwlGreen}{U = 0}$,color=OwlGreen] (d);
     \draw (c) to[short,o-,i>=$\color{OwlBlue}{I_K}$] ++(2,0) coordinate (e);
     \draw (d) to[short,o-] ++(2,0) coordinate (f);
     \draw (e) to[short,-] ++(0,-3) (f);
   \end{circuitikz}
   \hfill
   \begin{circuitikz}
     \draw (0,0) to[resistor=$R_i$] ++(0,-1.5) coordinate (a);
     \draw (0,-3) coordinate (b) to[battery1,v_<=$\color{OwlGreen}{U_q}$,color=OwlGreen] (a);
     \draw (0,0) to[short,i>=$\color{OwlBlue}{I}$,-o] ++(2,0) coordinate (c);
     \draw (b) to[short,-o] ++(2,0) coordinate (d);
     \draw (c) to[open,v=$\color{OwlGreen}{U=0}$,color=OwlGreen] (d);
     \draw (c) to[short,o-] ++(2,0) coordinate (e);
     \draw (d) to[short,o-] ++(2,0) coordinate (f);
     \draw (e) to[resistor=$\color{black}{R_L = 0}$] ++(0,-3) (f);
   \end{circuitikz}
   \caption{Einzelne Batteriezelle kurzgeschlossen: Klemmen kurzgeschlossen heißt Lastwiderstand $R_L =0$ }\label{fig-batteryK}
   \end{figure}

$\color{OwlBlue}{I_K=?}$, 
\pause
Stromkreis geschlossen \(\to\) $\color{OwlBlue}{I\neq0}$

\pause

Maschenregel: $\color{OwlGreen}{U_q} -\color{OwlGreen}{U} -\color{OwlGreen}{U_{R_i}}=0 \to \color{OwlGreen}{U_q} = \color{OwlGreen}{U_{R_i}}$, 
\pause
Ohmsches Gesetz: $\color{OwlGreen}{U_{R_i}}=\color{OwlBlue}{I_K} \cdot \color{black}{R_i}$, 
\pause
\alert{Kurzschlussstrom} $\color{OwlBlue}{I_K}=\color{OwlBlue}{I}\color{black}{(R_L = 0)}=\frac{\color{OwlGreen}{U_q}}{\color{black}{R_i}}$
\end{frame}

In der Betriebsart \alert{Kurzschluss} (\emph{short circuit}) gibt eine Quelle ebenfalls keine Leistung ab, da die \textcolor{OwlGreen}{Spannung} $\color{OwlGreen}{U}$ Null wird. Die Klemmen werden bei Kurzschluss mit einem Widerstand $R_L=0$ überbrückt, so dass die Klemmenspannung $\color{OwlGreen}{U=0}$ ist. Der dabei fließende Strom ist der \alert{Kurzschlussstrom} $\color{OwlBlue}{I_K}$. 

\begin{frame}[label={sec:orgaf8cb80}]{Kontrollfrage zum Anwendungsbeispiel}
Eine der Zellen aus dem Batteriepack hat eine \textcolor{OwlGreen}{Spannung} von $\color{OwlGreen}{U_{q,\text{Zelle}}=3,6\text{ V}}$ und einen Innenwiderstand $R_i=2,1\text{ m}\Omega$. Bestimmen Sie \textcolor{OwlGreen}{Leerlaufspannung} und \textcolor{OwlBlue}{Kurzschlussstrom}.
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org43ed48f}]{Ideale \textcolor{OwlGreen}{Spannungsquelle}}
\begin{columns}
\begin{column}{.5\columnwidth}
\begin{figure}[h!]
     \centering
   \begin{circuitikz}
     \draw (0,0) to[vsource=$\color{OwlGreen}{U_q}$,color=OwlGreen] ++(0,-1.2);
     \draw (0,0) to[short,-o,i>=$\color{OwlBlue}{I}$] ++(2,0);
     \draw (0,-1.2) to[short,-o] ++(2,0);
     \draw[dashed] (2,0) to[short,o-] ++(2,0);
     \draw[dashed] (2,-1.2) to[short,o-] ++(2,0);
     \draw (2,0) to[open,v=$\color{OwlGreen}{U}$] ++(0,-1.2);
   \end{circuitikz}
   \begin{circuitikz}
     \draw (0,0) to[dcvsource=$\color{OwlGreen}{U_q}$,color=OwlGreen] ++(0,-1.2);
     \draw (0,0) to[short,-o,i>=$\color{OwlBlue}{I}$] ++(2,0);
     \draw (0,-1.2) to[short,-o] ++(2,0);
     \draw[dashed] (2,0) to[short,o-] ++(2,0);
     \draw[dashed] (2,-1.2) to[short,o-] ++(2,0);
     \draw (2,0) to[open,v=$\color{OwlGreen}{U}$] ++(0,-1.2);     
   \end{circuitikz}
   \begin{circuitikz}
     \draw (0,0) to[american voltage source=$\color{OwlGreen}{U_q}$,color=OwlGreen] ++(0,-1.2);
     \draw (0,0) to[short,-o,i>=$\color{OwlBlue}{I}$] ++(2,0);
     \draw (0,-1.2) to[short,-o] ++(2,0);
     \draw[dashed] (2,0) to[short,o-] ++(2,0);
     \draw[dashed] (2,-1.2) to[short,o-] ++(2,0);
     \draw (2,0) to[open,v=$\color{OwlGreen}{U}$] ++(0,-1.2);
   \end{circuitikz}
   \caption{Schaltzeichen einer idealen \textcolor{OwlGreen}{Spannungsquelle}: links nach DIN EN 60617, Mitte: nicht genormt, rechts: amerikanische Darstellung}\label{fig-idealespgsquelle}
   \end{figure}
\end{column}

\begin{column}{.5\columnwidth}
\begin{figure}[h!]
      \centering
      \begin{tikzpicture}
        \draw (0,0) node[label=below:$0$] -- (4,0) node[label=below:$\color{OwlGreen}{U}$];
        \draw (0,0) node[label=left:$0$] -- (0,3) node[label=left:$\color{OwlBlue}{I}$];
        \draw[thick,color=OwlGreen] (3.5,0) node[label=below:$\color{OwlGreen}{U_q}$] -- (3.5,2.5);
      \end{tikzpicture}
      \caption{$\color{OwlBlue}{I}$-$\color{OwlGreen}{U}$-Kennlinie einer idealen \textcolor{OwlGreen}{Spannungsquelle}}\label{fig-iuidealespgsquelle}
    \end{figure}

\pause

ideal heißt: \textcolor{OwlGreen}{Spannung} konstant, \uline{egal} wie viel \textcolor{OwlBlue}{Strom} abgegeben wird
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

Eine \textcolor{OwlGreen}{Spannungsquelle} (siehe Abbildung \ref{fig-iuidealespgsquelle}), die immer eine konstante \textcolor{OwlGreen}{Spannung} - die \alert{Quellenspannung} $\color{OwlGreen}{U_q}$ - nach außen aufweist, unabhängig davon, wie viel \textcolor{OwlBlue}{Strom} sie abgibt, heißt \alert{ideale Spannungsquelle}. 

Die ideale \textcolor{OwlGreen}{Spannungsquelle} ist in zwei Punkten eine Idealisierung: Zum einen kann keine reale Quelle unbegrenzt viel \textcolor{OwlBlue}{Strom} abgeben. Zum anderen hat eine ideale \textcolor{OwlGreen}{Spannungsquelle} keinen \textcolor{OwlBlue}{Kurzschlussstrom}, weil die Bedingung $\color{OwlGreen}{U=0}$ an keinem Punkt der Kennlinie erfüllt ist. 

Der Vorteil am Modell der idealen \textcolor{OwlGreen}{Spannungsquelle} besteht darin, dass man die weiteren Effekte, z. B. den Innenwiderstand, separat angeben kann. So lassen sich alle relevanten Parameter mit separaten Schaltzeichen in der Schaltung darstellen und man bekommt eine rasche Übersicht über das Verhalten.

\begin{frame}[label={sec:org843e104}]{Kontrollfrage: Welche dieser Verschaltungen einer idealen Spannungsquelle sind erlaubt?}
\pause
\begin{columns}
\begin{column}{.33\columnwidth}
\begin{figure}[h!]
     \centering
   \begin{circuitikz}
     \draw (0,0) to[european voltage source=$\color{OwlGreen}{U_q}$,color=OwlGreen] ++(0,-2);
     \draw (0,0) to[short,-o,i>=$\color{OwlBlue}{I}$] ++(1.2,0);
     \draw (0,-2) to[short,-o] ++(1.2,0);
     \draw (1.2,0) to[short,v^=$\color{OwlGreen}{U=0}$,color=OwlGreen] ++(0,-2);
   \end{circuitikz}
   \caption{Kurzschließen einer idealen Spannungsquelle}\label{fig-idealespgsquellekurzgeschlossen}
   \end{figure}
\end{column}

\begin{column}{.33\columnwidth}
\begin{figure}[h!]
     \centering
   \begin{circuitikz}
     \draw (0,0) to[european voltage source=$\color{OwlGreen}{U_1}$,color=OwlGreen] ++(0,-2);
     \draw (0,-2) to[european voltage source=$\color{OwlGreen}{U_2}$,color=OwlGreen] ++(0,-2);
     \draw (0,0) to[short,-o,i>=$\color{OwlBlue}{I}$] ++(1.2,0);
     \draw (0,-4) to[short,-o] ++(1.2,0);
     \draw (1.2,0) to[open,v^=$\color{OwlGreen}{U=U_1+U_2}$] ++(0,-4);
   \end{circuitikz}
   \caption{Ideale Spannungsquellen in Serie}\label{fig-idealespgsquelleinserie}
   \end{figure}
\end{column}

\begin{column}{.33\columnwidth}
\begin{figure}[h!]
     \centering
   \begin{circuitikz}
     \draw (0,0) to[european voltage source=$\color{OwlGreen}{U_1}$,color=OwlGreen] ++(0,-2);
     \draw (0,0) to[short,-*] ++(1.5,0);
     \draw (0,-2) to[short,-*] ++(1.5,0);
     \draw (1.5,0) to[european voltage source=$\color{OwlGreen}{U_2}$,color=OwlGreen] ++(0,-2);
     \draw (1.5,0) to[short,-o] ++(1.2,0);
     \draw (1.5,-2) to[short,-o] ++(1.2,0);
     \draw (2.7,0) to[open,v^=$\color{OwlGreen}{U=?}$,color=OwlGreen] ++(0,-2);
   \end{circuitikz}
   \caption{Parallelschalten idealer Spannungsquellen}\label{fig-idealespgsquelleparallel}
   \end{figure}
\end{column}
\end{columns}

Ideale Spannungsquellen dürfen \alert{nicht} kurzgeschlossen werden. Abb. \ref{fig-idealespgsquellekurzgeschlossen} zeigt, dass sonst ein Widerspruch entstehen würde: Die Spannung müsste gleichzeitig den Wert $U_q$ und den Wert $0$ annehmen. Das geht nicht.

Ideale Spannungsquellen dürfen auch \alert{nicht} parallelgeschaltet werden. Abb. \ref{fig-idealespgsquelleparallel} zeigt, dass sonst unklar ist, welche Spannung am Ausgang der Verschaltung anliegt. $U_1$ oder $U_2$. Auch hier lässt sich der Widerspruch nicht auflösen. Daher ist diese Verschaltung nicht erlaubt.

Was jedoch erlaubt ist, ist die \alert{Serienschaltung} von idealen Spannungsquellen. Abb. \ref{fig-idealespgsquelleinserie} zeigt, dass sich hier eine eindeutige Ausgangsspannung ergibt, indem man die einzelnen Spannungen der Quellen zusammenzählt.
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgec7b80b}]{Ideale \textcolor{OwlBlue}{Stromquelle}}
\begin{columns}
\begin{column}{.5\columnwidth}
\begin{figure}[h!]
     \centering
   \begin{circuitikz}
     \draw (0,-1.2) to[isource=$\color{OwlBlue}{I_q}$,color=OwlBlue] ++(0,1.2);
     \draw (0,0) to[short,-o,i>=$\color{OwlBlue}{I}$] ++(2,0);
     \draw (0,-1.2) to[short,-o] ++(2,0);
     \draw[dashed] (2,0) to[short,o-] ++(2,0) to[short] ++(0,-1.2);
     \draw[dashed] (2,-1.2) to[short,o-] ++(2,0);
     \draw (2,0) to[open,v=$\color{OwlGreen}{U}$] ++(0,-1.2);
   \end{circuitikz}
   \begin{circuitikz}
     \draw (0,-1.2) to[dcisource=$\color{OwlBlue}{I_q}$,color=OwlBlue] ++(0,1.2);
     \draw (0,0) to[short,-o,i>=$\color{OwlBlue}{I}$] ++(2,0);
     \draw (0,-1.2) to[short,-o] ++(2,0);
     \draw[dashed] (2,0) to[short,o-] ++(2,0) to[short] ++(0,-1.2);
     \draw[dashed] (2,-1.2) to[short,o-] ++(2,0);
     \draw (2,0) to[open,v=$\color{OwlGreen}{U}$] ++(0,-1.2);
   \end{circuitikz}
   \begin{circuitikz}
     \draw (0,-1.2) to[american current source=$\color{OwlBlue}{I_q}$,color=OwlBlue] ++(0,1.2);
     \draw (0,0) to[short,-o,i>=$\color{OwlBlue}{I}$] ++(2,0);
     \draw (0,-1.2) to[short,-o] ++(2,0);
     \draw[dashed] (2,0) to[short,o-] ++(2,0) to[short] ++(0,-1.2);
     \draw[dashed] (2,-1.2) to[short,o-] ++(2,0);
     \draw (2,0) to[open,v=$\color{OwlGreen}{U}$] ++(0,-1.2);
   \end{circuitikz}
   \caption{Schaltzeichen einer idealen \textcolor{OwlBlue}{Stromquelle}: links nach DIN EN 60617, Mitte: Gleichstromquelle, rechts: amerikanisches Symbol, }\label{fig-idealestromquelle}
   \end{figure}
\end{column}

\begin{column}{.5\columnwidth}
\begin{figure}[h!]
      \centering
      \begin{tikzpicture}
        \draw (0,0) node[label=below:$0$] -- (4,0) node[label=below:$\color{OwlGreen}{U}$];
        \draw (0,0) node[label=left:$0$] -- (0,3) node[label=left:$\color{OwlBlue}{I}$];
        \draw[thick,color=OwlBlue] (0,2.5) node[label=left:$\color{OwlBlue}{I_q}$] -- (3.5,2.5);
      \end{tikzpicture}
      \caption{$\color{OwlBlue}{I}$-$\color{OwlGreen}{U}$-Kennlinie einer idealen \textcolor{OwlBlue}{Stromquelle}}\label{fig-iuidealestromquelle}
    \end{figure}

\pause

ideal heißt: \textcolor{OwlBlue}{Strom} konstant, \uline{egal} wie viel \textcolor{OwlGreen}{Spannung} anliegt
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

Eine \textcolor{OwlBlue}{Stromquelle} (siehe Abbildung \ref{fig-iuidealestromquelle}), die immer einen konstanten \textcolor{OwlBlue}{Strom} - den \alert{Quellenstrom} $I_q$ - nach außen aufweist, unabhängig davon, wie viel \textcolor{OwlGreen}{Spannung} sie treibt, heißt \alert{ideale Stromquelle}. 

Die ideale \textcolor{OwlBlue}{Stromquelle} ist in zwei Punkten eine Idealisierung: Zum einen kann keine reale Quelle unbegrenzt viel \textcolor{OwlGreen}{Spannung} abgeben. Zum anderen hat eine ideale \textcolor{OwlBlue}{Stromquelle} keine \textcolor{OwlGreen}{Leerlaufspannung}, weil die Bedingung $\color{OwlBlue}{I=0}$ an keinem Punkt der Kennlinie erfüllt ist. 

Der Vorteil am Modell der idealen \textcolor{OwlBlue}{Stromquelle} besteht darin, dass man die weiteren Effekte, z. B. den Innenwiderstand, separat angeben kann. So lassen sich alle relevanten Parameter mit separaten Schaltzeichen in der Schaltung darstellen und man bekommt eine rasche Übersicht über das Verhalten.

\begin{frame}[label={sec:orgc6c2326}]{Kontrollfrage: Welche Verschaltungen sind mit idealen Stromquellen erlaubt?}
\pause

\begin{columns}
\begin{column}{.33\columnwidth}
\begin{figure}[h!]
     \centering
   \begin{circuitikz}
     \draw (0,-2) to[isource=$\color{OwlBlue}{I_q}$,color=OwlBlue] ++(0,2);
     \draw (0,0) to[short,-o,i>=$\color{OwlBlue}{I=0}$,color=OwlBlue] ++(1.2,0);
     \draw (0,-2) to[short,-o] ++(1.2,0);
     \draw (1.2,0) to[open,v^=$\color{OwlGreen}{U=?}$] ++(0,-2);
   \end{circuitikz}
   \caption{Leerlauf}\label{fig-idealestromquelleleerlauf}
   \end{figure}
\end{column}

\begin{column}{.5\columnwidth}
\begin{figure}[h!]
     \centering
   \begin{circuitikz}
     \draw (0,-2) to[isource=$\color{OwlBlue}{I_1}$,color=OwlBlue] ++(0,2);
     \draw (0,-4) to[isource=$\color{OwlBlue}{I_2}$,color=OwlBlue] ++(0,2);
     \draw (0,0) to[short,-o] ++(1.2,0);
     \draw (0,-4) to[short,-o] ++(1.2,0);
     \draw (1.2,0) to[short,i>=$\color{OwlBlue}{I=?}$,color=OwlBlue,o-o] ++(0,-4);
   \end{circuitikz}
   \caption{Serienschaltung}\label{fig-idealestromquelleserie}
   \end{figure}
\end{column}

\begin{column}{.33\columnwidth}
\begin{figure}[h!]
     \centering
   \begin{circuitikz}
     \draw (0,-2) to[isource=$\color{OwlBlue}{I_1}$,color=OwlBlue] ++(0,2);
     \draw (0,-2) to[short,-*] ++(1.5,0);
     \draw (0,0) to[short,-*] ++(1.5,0);
     \draw (1.5,-2) to[isource=$\color{OwlBlue}{I_2}$,color=OwlBlue] ++(0,2);
     \draw (1.5,-2) to[short,-o] ++(1.2,0);
     \draw (1.5,0) to[short,-o,i>=$\color{OwlBlue}{I=I_1+I_2}$,color=OwlBlue] ++(1.2,0);
     \draw (2.7,0) to[short,o-o] ++(0,-2);
   \end{circuitikz}
   \caption{Parallelschalten}\label{fig-idealestromquelleparallel}
   \end{figure}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

Betreibt man eine ideale Stromquelle im \alert{Leerlauf} wie in Abb. \ref{idealestromquelleleerlauf}, so entsteht ein Widerspruch: Einerseits gibt die Stromquelle einen Strom $I_q$ vor, andererseits kann wegen dem nicht geschlossenen Stromkreis kein Strom fließen, d.h. $I=0$. Dies ist also nicht erlaubt, außer für den Sonderfall, dass $I_q=0$ und dann wäre die Quelle überflüssig.

Eine Serienschaltung idealer Stromquellen wie in Abb. \ref{idealestromquelleserie} ist aus demselben Grund nicht erlaubt: Es ist nämlich unklar, ob nun $I_1$ oder $I_2$ fließen. Diese Verschaltung ist nur richtig, wenn $I_1=I_2$ und dann würde eine der beiden Quellen ausreichen. 

Sehr wohl erlaubt ist hingegen die \alert{Parallelschaltung} wie in Abb. \ref{idealestromquelleparallel}: Der Ausgangsstrom der Verschaltung ergibt sich mit der Knotenregel aus der Summe der beiden Einzelströme.

\begin{frame}[label={sec:org306fffa}]{Ideale Quellen in Serie kombinieren}
\pause

Serienschaltung von Spannungs- und Stromquellen

\begin{figure}[h!]
     \centering
   \begin{circuitikz}
     \draw (0,0) to[european voltage source=$\color{OwlGreen}{U_1}$,color=OwlGreen] ++(0,-2);
     \draw (0,-4) to[european current source=$\color{OwlBlue}{I_0}$,v<=$\color{OwlGreen}{U_i}$,color=OwlBlue] ++(0,2);
     \draw (0,0) to[short,-o] ++(1.5,0);
     \draw (0,-4) to[short,-o] ++(1.5,0);
     \draw[dashed] (1.5,0) to[short,o-,i>=$\color{OwlBlue}{I_a=I_0}$] ++(1.5,0) to[resistor=$R_a$] ++(0,-4) to[short,-o] ++(-1.5,0);
     \draw (1.5,0) to[open,v>=$\color{OwlGreen}{U_a}$,color=OwlGreen] ++(0,-4);
   \end{circuitikz}
   \begin{circuitikz}
     \draw (0,-4) to[european current source=$\color{OwlBlue}{I_0}$,v<=$\color{OwlGreen}{U_i}$] ++(0,4);
     \draw (0,0) to[short,-o] ++(1.5,0);
     \draw (0,-4) to[short,-o] ++(1.5,0);
     \draw[dashed] (1.5,0) to[short,o-,i>=$\color{OwlBlue}{I_a=I_0}$] ++(1.5,0) to[resistor=$R_a$] ++(0,-4) to[short,-o] ++(-1.5,0);
     \draw (1.5,0) to[open,v^>=$\color{OwlGreen}{U_a}$] ++(0,-4);  
   \end{circuitikz}
   \caption{Ideale Stromquelle reicht zur Beschreibung (rechts)}\label{fig-idealespgsquelleundstromquelleserie}
   \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org3826cce}]{Ideale Quellen parallel kombinieren}
Parallelschaltung von Spannungs- und Stromquellen

\begin{figure}[h!]
     \centering
   \begin{circuitikz}
     \draw (0,-2) to[european current source=$\color{OwlBlue}{I_0}$,color=OwlBlue] ++(0,2);
     \draw (0,0) to[short,-*] ++(2,0);
     \draw (0,-2) to[short,-*] ++(2,0);
     \draw (2,0) to[european voltage source=$\color{OwlGreen}{U_1}$,color=OwlGreen] ++(0,-2);
     \draw (2,0) to[short,*-o] ++(2,0);
     \draw (2,-2) to[short,*-o] ++(2,0);
     \draw[dashed] (4,0) to[short,o-] ++(3,0) to[resistor=$R_a$] ++(0,-2) to[short,-o] ++(-3,0);
     \draw (4,0) to[open,v^=$\color{OwlGreen}{U_a=U_1}$] ++(0,-2);
   \end{circuitikz}
   \begin{tikzpicture}
     \draw[=>] (0,0) ++(2,0);
   \end{tikzpicture}
   \begin{circuitikz}
     \draw (2,0) to[european voltage source=$\color{OwlGreen}{U_1}$,color=OwlGreen] ++(0,-2);
     \draw (2,0) to[short,-o] ++(2,0);
     \draw (2,-2) to[short,-o] ++(2,0);
     \draw[dashed] (4,0) to[short,o-] ++(3,0) to[resistor=$R_a$] ++(0,-2) to[short,-o] ++(-3,0);
     \draw (4,0) to[open,v^=$\color{OwlGreen}{U_a=U_1}$] ++(0,-2);
   \end{circuitikz}
   \caption{Ideale Spannungsquelle reicht zur Beschreibung}\label{fig-idealespgsquelleundstromquelleparallel}
   \end{figure}
\end{frame}

Betrachtet man Abb. \ref{fig-idealespgsquelleundstromquelleserie} (links) mit je einer idealen Stromquelle und einer idealen Spannungsquelle in Serie, so erkennt man folgendes: Der Strom in dem Stromkreis ist - da es nur einen einzigen Zweig gibt - durch die ideale Stromquelle festgelegt. Die ideale Spannungsquelle könnte zwar jeden Strom liefern, aber durch das Vorhandensein der Stromquelle muss der Strom zwangsläufig $I_0$ betragen. Da das Ohmsche Gesetz die Spannung am Lastwiderstand $R_a$ somit festlegt auf $U_a=I_0 \cdot R_a$ ist die ideale Spannungsquelle überflüssig. Daher reicht die Darstellung in Abb. \ref{fig-idealespgsquelleundstromquelleserie} (rechts) aus.

In Abb. \ref{fig-idealespgsquelleundstromquelleparallel} (links) sind je eine ideale Stromquelle und eine ideale Spannungsquelle parallelgeschaltet. Die ideale Spannungsquelle legt also mit dem Maschensatz die Spannung über dem Lastwiderstand $R_a$ zu $U_a=U_1$ fest. Wegen dem Ohmschen Gesetz muss in dem Lastwiderstand der Strom $I_a=\frac{U_a}{R_a}$ fließen. Die ideale Stromquelle ist also überflüssig und es reicht die Darstellung in Abb. \ref{fig-idealespgsquelleundstromquelleparallel} aus. 

\begin{frame}[label={sec:org9541399}]{Lineare Quellen: Kennlinie}
\begin{figure}[h!]
      \centering
      \begin{tikzpicture}
        \draw[->] (0,0) node[label=below:$\color{OwlGreen}{0}$] -- (5,0) node[label=below:$\color{OwlGreen}{U}$];
        \draw[->] (0,0) node[label=left:$\color{OwlBlue}{0}$] -- (0,3) node[label=left:$\color{OwlBlue}{I}$];
        \draw[color=OwlBlue] (-0,2) node[label=left:$\color{OwlBlue}{I_K}$] -- (3,-0) node[label=below:$\color{OwlGreen}{U_{LL}}$];
        \draw (1.6,-0.2) --++ (0,0.2) node[label=below:$\color{OwlGreen}{\frac{U_{LL}}{2}}$];
        \draw (-.2,1.1) --++(.2,0) node[label=left:$\color{OwlBlue}{\frac{I_K}{2}}$];
        \draw (3,0) --++(.2,.2) node[label=right:$\color{black}{R_L \to \infty}$];
        \draw (1.5,1) --++(.2,.2) node[label=right:$\color{black}{R_L=R_i}$];
        \draw (0,2) --++(.2,.2) node[label=right:$\color{black}{R_L=0}$];
      \end{tikzpicture}
      \caption{$\color{OwlBlue}{I}$-$\color{OwlGreen}{U}$-Kennlinie einer linearen Quelle}\label{fig-linquellekennlinie}
    \end{figure}

\pause

\small Grund für die Steigung: Innenwiderstand $R_i$, verursacht durch z. B. Ohmschen Widerstand von Metallen im Inneren der Quelle
\normalsize

\pause

\small Beispiele: Batterie, Gleichstromgenerator \normalsize
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgec4b1e6}]{Kontrollfrage Bestimmung des Innenwiderstands aus der Kennlinie}
Sie können an eine lineare Spannungsquelle einen Widerstand $R_1$ als Last anschließen und nun Spannung und Strom am Lastwiderstand bestimmen. Als nächstes können Sie dies ebenfalls mit einem Widerstand $R_2$ tun. Skizzieren Sie die Kennlinie und bestimmen Sie aus dieser Kennlinie den Innenwiderstand der Quelle.
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org8d2db39}]{Ersatzschaltbilder für lineare Quellen}
\begin{figure}[h!]
      \centering
      \begin{circuitikz}
        \draw (0,0) to[vsource=$\color{OwlGreen}{U_q}$,color=OwlGreen] ++(0,-2);
        \draw (0,0) to[resistor=$R_i$,-o,i>=$\color{OwlBlue}{I}$] ++(2,0);
        \draw (0,-2) to[short,-o] ++(2,0);
        \draw (2,0) to[open,v=$\color{OwlGreen}{U}$,color=OwlGreen] (2,-2);
      \end{circuitikz}
      \hfill
      \begin{circuitikz}
        \draw (0,-2) to[isource=$\color{OwlBlue}{I_q}$,color=OwlBlue] ++(0,2);
        \draw (0,0) to[short,-*] ++(1,0);
        \draw (0,-2) to[short,-*] ++(1,0);
        \draw (1,0) to[resistor=$G_i$,*-*] ++(0,-2);
        \draw (1,0) to[short,*-o,i>=$\color{OwlBlue}{I}$] ++(2,0);
        \draw (1,-2) to[short,*-o] ++(2,0);
        \draw (3,0) to[open,v=$\color{OwlGreen}{U}$,color=OwlGreen] (3,-2);
      \end{circuitikz}
      \caption{Links: lin. \textcolor{OwlGreen}{Spannungsquelle}, rechts: lin. \textcolor{OwlBlue}{Stromquelle}}\label{fig-linquellen}
    \end{figure}

\pause

\small Wie groß ist der \textcolor{OwlBlue}{Kurzschlussstrom} der \alert{lin. Spannungsquelle}?
\pause
$[\color{OwlBlue}{I_K}=\frac{\color{OwlGreen}{U_q}}{\color{black}{R_i}}]$

\pause

\small Wie groß ist die \textcolor{OwlGreen}{Leerlaufspannung} der \alert{lin. Stromquelle}?
\pause
$[\color{OwlGreen}{U_{LL}}=\frac{\color{OwlBlue}{I_q}}{\color{black}{G_i}}]$

\pause

\alert{Umwandeln} der Quellen ineinander mit $\color{OwlGreen}{U_{LL}}=\color{OwlGreen}{U_q}$ bzw. $\color{OwlBlue}{I_K=I_q}$ 
\normalsize
\end{frame}

Die Kennlinie von linearen Quellen in Abb. \ref{fig-linquellekennlinie} zeigt das Verhalten sowohl von linearen \textcolor{OwlGreen}{Spannungsquellen} als auch von linearen \textcolor{OwlBlue}{Stromquellen}. Gegenüber den idealen Kennlinien verändert sich das Verhalten dadurch, dass ein Innenwiderstand $R_i$ bzw. ein Innenleitwert $G_i$ vorhanden ist. Der \textcolor{OwlBlue}{Kurzschlussstrom} $\color{OwlBlue}{I_K}$ fließt, wenn die \textcolor{OwlGreen}{Spannung} an den Klemmen der \textcolor{OwlGreen}{Spannungsquelle} $\color{OwlGreen}{U=0}$ beträgt. Die \textcolor{OwlGreen}{Leerlaufspannung} liegt an den Klemmen der Quelle an, wenn ein \textcolor{OwlBlue}{Strom} von $I=0$ fließt. 

Es existieren zwei gleichwertige \alert{Ersatzschaltungen} (\emph{equivalent circuits}) für lineare Quellen:
\begin{itemize}
\item Die \alert{lineare Spannungsquelle} besteht aus der Reihenschaltung einer idealen \textcolor{OwlGreen}{Spannungsquelle} mit \textcolor{OwlGreen}{Quellenspannung} $\color{OwlGreen}{U_q}$ und eines \alert{Innenwiderstands} $R_i$. Bei Leerlauf fließt kein \textcolor{OwlBlue}{Strom} und dadurch wird die \textcolor{OwlGreen}{Spannung} über dem Innenwiderstand $\color{OwlGreen}{U_{R_i}}=\color{OwlBlue}{I}\cdot R_i$. Daher gilt mit der Maschenregel $\color{OwlGreen}{U_q} - \color{OwlGreen}{U_{LL}} - \color{OwlGreen}{U_{R_i}}=0 \to \color{OwlGreen}{U_q}=\color{OwlGreen}{U_{LL}$ für die Leerlaufspannung $\color{OwlGreen}{U_{LL}}$. Bei einem Kurzschluss gilt für die \textcolor{OwlGreen}{Klemmenspannung} $\color{OwlGreen}{U}=0$ und die Maschengleichung wird zu $\color{OwlGreen}{U_q} - \color{OwlGreen}{U} - \color{OwlGreen}{U_{R_i}}=0 \to \color{OwlGreen}{U_q} = \color{OwlGreen}{U_{R_i}} = R_i \cdot \color{OwlBlue}{I_K}$. Der \textcolor{OwlBlue}{Kurzschlussstrom} beträgt also 

\begin{equation}
     \color{OwlBlue}{I_K}=\frac{\color{OwlGreen}{U_q}}{R_i}\label{eq-ksstromlinquelle}
     \end{equation}

\item Die \alert{lineare Stromquelle} besteht aus der Parallelschaltung einer idealen \textcolor{OwlBlue}{Stromquelle} mit \textcolor{OwlBlue}{Quellenstrom} $\color{OwlBlue}{I_q}$ und einem \alert{Innenleitwert} $G_i$. Bei Kurzschluss liegt keine \textcolor{OwlGreen}{Spannung} an, d.h. $\color{OwlGreen}{U}=0$. Der gesamte \textcolor{OwlBlue}{Strom} fließt über den Kurzschluss (und nicht über den Innenleitwert). Der \textcolor{OwlBlue}{Kurzschlussstrom} ist also $\color{OwlBlue}{I_K}=\color{OwlBlue}{I_q}$. Bei Leerlauf fließt kein \textcolor{OwlBlue}{Strom} aus der linearen Quelle heraus $\color{OwlBlue}{I}=0$. Daher muss $\color{OwlBlue}{I_q}$ durch den Innenleitwert fließen und bewirkt dadurch die \textcolor{OwlGreen}{Leerlaufspannung}

\begin{equation}
     \color{OwlGreen}{U_{LL}}=\frac{\color{OwlBlue}{I_q}}{G_i}\label{eq-llspglinquelle}
     \end{equation}
\end{itemize}

Da beide Schaltungen, die lineare \textcolor{OwlBlue}{Stromquelle} und die lineare \textcolor{OwlGreen}{Spannungsquelle} die in \ref{fig-linquellekennlinie} gezeigte Kennlinie aufweisen, muss es möglich sein, die beiden ineinander umzuwandeln. 

Es stellt sich heraus, dass man mit $\color{OwlGreen}{U_{LL}}=\color{OwlGreen}{U_q}$ und $\color{OwlBlue}{l_K}=\color{OwlBlue}{I_q}$ die beiden Gleichungen \ref{eq-llspglinquelle} und \ref{eq-ksstromlinquelle} miteinander verrechnen kann: 

 \begin{equation}
   G_i = \frac{\color{OwlBlue}{I_q}}{\color{OwlGreen}{U_{LL}}}=\frac{\color{OwlBlue}{I_K}}{\color{OwlGreen}{U_q}}=\frac{1}{R_i}\label{eq-rigi}
   \end{equation}

Wofür gibt es nun beide Möglichkeiten? Vorteilhaft ist die Verwendung der linearen \textcolor{OwlGreen}{Spannungsquelle} dann, wenn die \textcolor{OwlGreen}{Klemmenspannung} $\color{OwlGreen}{U}$ in der Größenordnung der \textcolor{OwlGreen}{Leerlaufspannung} $\color{OwlGreen}{U_{LL}}=\color{OwlGreen}{U_q}$ ist. Die lineare \textcolor{OwlBlue}{Stromquelle} hingegen ist vorteilhaft, wenn der Strom $\color{OwlBlue}{I}$ in der Größenordnung des \textcolor{OwlBlue}{Kurzschlussstroms} $\color{OwlBlue}{I_K}=\color{OwlBlue}{I_q}$ ist. Wenn die Elemente der einen Ersatzschaltung bekannt sind, dann kann man sie in die Elemente der anderen Ersatzschaltung mit den Gleichungen \ref{eq-llspglinquelle}, \ref{eq-ksstromlinquelle} und \ref{eq-rigi} umrechnen.

\begin{frame}[label={sec:org192691b}]{Kontrollfrage zum Anwendungsbeispiel}
Eine der Zellen aus dem Batteriepack hat eine \textcolor{OwlGreen}{Spannung} von $\color{OwlGreen}{U_{q,\text{Zelle}}}=\color{OwlGreen}{3,6\text{ V}}$ und einen Innenwiderstand $R_i=2,1\text{ m}\Omega$. Bestimmen Sie nun die Werte der Bauelemente der äquivalenten linearen \textcolor{OwlBlue}{Stromquelle} $\color{OwlBlue}{I_q}$ und $G_i$. 
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org5b5ca3d}]{Weitere Kontrollfrage zum Anwendungsbeispiel}
Eine der Zellen aus dem Batteriepack hat eine \textcolor{OwlGreen}{Spannung} von $\color{OwlGreen}{U_{q,\text{Zelle}}=3,6\text{ V}}$ und einen Innenwiderstand $R_i=2,1\text{ m}\Omega$. Der Zelle wird ein Strom von $\color{OwlBlue}{I=120\text{ mA}}$ entnommen. Welche \textcolor{OwlGreen}{Klemmenspannung} $\color{OwlGreen}{U}$ stellt sich dabei ein?
\end{frame}

Beispiele für lineare \textcolor{OwlGreen}{Gleichspannungsquellen} sind, wie schon erwähnt, Batterien (wiederaufladbare und nicht wiederaufladbare) und Gleichstromgeneratoren. Im Inneren einer Batterie befinden sich Metalle und Elektrolyte, die einen gewissen Innenwiderstand $R_i$ besitzen. 

Ein Gleichstromgenerator besteht aus einer elektrischen Maschine. Durch die mechanische Bewegung (z. B. eines Windrads) dreht sich ein Teil der Maschine relativ zum anderen Teil der Maschine. Durch magnetische Wirkung entsteht dort eine Spannung $\color{OwlGreen}{U_q}$. Wenn eine Last anliegt und somit der Stromkreis geschlossen ist, fließt auch ein \textcolor{OwlBlue}{Strom}. Dieser muss auch den Innenwiderstand oder Ankerwiderstand, d.h. den Leitungswiderstand der Kupferwicklungen, überwinden. Somit verhält sich der Gleichstromgenerator ebenfalls wie eine lineare Quelle. 

\section{Ersatzquellen}
\label{sec:org36d6d0e}
\begin{frame}[label={sec:org22424d2}]{Parallelschaltung von Quellen}
\begin{figure}[h!]
     \centering
   \begin{circuitikz}
     \draw (0,0) to[short,o-*,i_<=$\color{OwlBlue}{I_{\text{Batterie}}}$] ++(0,-1.2) coordinate (a);
     \draw (8,0) coordinate (q) to[short,o-*] ++(0,-1.2) coordinate (e);
     \draw (0,0) to[open,v^=$\color{OwlGreen}{U_{\text{Batterie}}}$,color=OwlGreen] (q);
     \draw (e) to[resistor,l_=$R_i$,-*] ++(-2,0) coordinate (d);
     \draw (d) to[battery1,v_<=$\color{OwlGreen}{U_{\text{Zelle}}}$,*-,color=OwlGreen] ++(-2,0) coordinate (c);
     \draw (c) to[resistor,l_=$R_i$,-*] ++(-2,0) coordinate (b);
     \draw (b) to[battery1,v_<=$\color{OwlGreen}{U_{\text{Zelle}}}$,*-,color=OwlGreen] (a);
     \draw (a) to[short,*-*] ++(0,-1.5) coordinate (f);
     \draw (e) to[short,*-*] ++(0,-1.5) coordinate (g);
     \draw (g) to[resistor,l_=$R_i$,-*] ++(-2,0) coordinate (j);
     \draw (j) to[battery1,v_<=$\color{OwlGreen}{U_{\text{Zelle}}}$,*-,color=OwlGreen] ++(-2,0) coordinate (i);
     \draw (i) to[resistor,l_=$R_i$,-*] ++(-2,0) coordinate (h);
     \draw (h) to[battery1,v_<=$\color{OwlGreen}{U_{\text{Zelle}}}$,*-,color=OwlGreen] (f);
     \draw (f) to[short,*-] ++(0,-1.5) coordinate (l);
     \draw (g) to[short,*-] ++(0,-1.5) coordinate (m);
     \draw (m) to[resistor,l_=$R_i$,-*] ++(-2,0) coordinate (p);
     \draw (p) to[battery1,v_<=$\color{OwlGreen}{U_{\text{Zelle}}}$,*-,color=OwlGreen] ++(-2,0) coordinate (o);
     \draw (o) to[resistor,l_=$R_i$,-*] ++(-2,0) coordinate (n);
     \draw (n) to[battery1,v_<=$\color{OwlGreen}{U_{\text{Zelle}}}$,*-,color=OwlGreen] (l);
   \end{circuitikz}
   \caption{Wo sind hier Parallelschaltungen?}\label{fig-batterypackparallel}
   \end{figure}

\pause

[jede Reihe von Zellen ist parallel geschaltet mit der nächsten]
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org5285835}]{Parallelschaltung zweier \textcolor{OwlGreen}{Spannungsquellen}}
\begin{figure}[h!]
     \centering
   \begin{circuitikz}
     \draw (0,0) to[resistor=$R_i$,i<=$\color{OwlBlue}{I_1}$] ++(0,-2);
     \draw (0,-2) to[vsource=$\color{OwlGreen}{U_q}$,color=OwlGreen] ++(0,-1.5);
     \draw (0,0) to[short,-*] ++(2,0);
     \draw (0,-3.5) to[short,-*] ++(2,0);
     \draw (2,0) to[resistor=$R_i$,*-,i<=$\color{OwlBlue}{I_2}$] ++(0,-2);
     \draw (2,-2) to[vsource=$\color{OwlGreen}{U_q}$,-*,color=OwlGreen] ++(0,-1.5);
     \draw (2,0) to[short,*-o,i>=$\color{OwlBlue}{I}$] ++(2,0);
     \draw (2,-3.5) to[short,*-o] ++(2,0);
     \draw (4,0) to[open,v=$\color{OwlGreen}{U}$] ++(0,-3.5);
   \end{circuitikz}
   \hfill
   \begin{circuitikz}
     \pause
     \draw (0,0) to[resistor=$R_{i,e}$] ++(0,-1.5);
     \draw (0,-1.5) to[vsource=$\color{OwlGreen}{U_{q,e}}$,color=OwlGreen] ++(0,-2);
     \draw (0,0) to[short,i>=$\color{OwlBlue}{I}$,-o] ++(2,0);
     \draw (0,-3.5) to[short,-o] ++(2,0);
     \draw (2,0) to[open,v=$\color{OwlGreen}{U}$,color=OwlGreen] ++(0,-3.5);
   \end{circuitikz}
   \caption{Ersatzquelle für eine Parallelschaltung aus zwei linearen \textcolor{OwlGreen}{Spannungsquellen}}\label{fig-2parallelespgsquellen}
   \end{figure}

\small $R_{i,e}=?$ und $\color{OwlGreen}{U_{q,e}=?}$, 
\pause
Leerlauf: $\color{OwlBlue}{I=I_1=I_2=0}$, 
\pause
Maschenregel: $\color{OwlGreen}{U_q=U_{q,e}}$

\pause

Kurzschluss: $\color{OwlBlue}{I_1}\color{black}{=}\frac{\color{OwlGreen}{U_q}}{\color{black}{R_i}} =  \color{OwlBlue}{I_2}$, 
\pause
Knotenregel: $\color{OwlBlue}{I_K=I_1 + I_2}\color{black}{ = 2\cdot} \frac{\color{OwlGreen}{U_q}}{\color{black}{R_i}} \to R_{i,e}=\frac{1}{2}\cdot R_i=R_i || R_i$
\normalsize
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org3189619}]{Parallelschaltung von $n$ \textcolor{OwlGreen}{Spannungsquellen}}
\begin{figure}[h!]
     \centering
   \begin{circuitikz}
     \draw (0,0) to[resistor=$R_i$,i<=$I_1$] ++(0,-2);
     \draw (0,-2) to[vsource=$\color{OwlGreen}{U_q}$,color=OwlGreen] ++(0,-2);
     \draw (0,0) to[short,-*] ++(2,0);
     \draw (0,-4) to[short,-*] ++(2,0);
     \draw (2,0) to[resistor=$R_i$,*-*,i<=$I_2$] ++(0,-2);
     \draw (2,-2) to[vsource=$\color{OwlGreen}{U_q}$,*-*,color=OwlGreen] ++(0,-2);
     \draw[dashed] (2,0) to[short,*-*] ++(2,0);
     \draw[dashed] (2,-4) to[short,*-*] ++(2,0);
     \draw (4,0) to[resistor=$R_i$,*-*,i<=$I_n$] ++(0,-2);
     \draw (4,-2) to[vsource=$\color{OwlGreen}{U_q}$,*-*,color=OwlGreen] ++(0,-2);
     \draw (4,0) to[short,*-o,i>=$\color{OwlBlue}{I}$] ++(2,0);
     \draw (4,-4) to[short,*-o] ++(2,0);
     \draw (6,0) to[open,v=$\color{OwlGreen}{U}$,color=OwlGreen] ++(0,-4);
   \end{circuitikz}
   \caption{Wie groß sind die Parameter der \textcolor{OwlGreen}{Ersatzspannungsquelle} $\color{OwlGreen}{U_{q,e}}$ und $R_{i,e}$?}\label{fig-nparallelespgsquellen}
   \end{figure}

\pause

$[\color{OwlGreen}{U_{q,e}}\color{black}{ = }  \color{OwlGreen}{U_q}$, $R_{i,e}=\frac{1}{n\cdot G_i}=\frac{R_i}{n}$]
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgb8c6d3b}]{Parallelschaltung zweier \textcolor{OwlBlue}{Stromquellen}}
\begin{figure}[h!]
     \centering
   \begin{circuitikz}
     \draw (0,-2) to[isource=$\color{OwlBlue}{I_q}$] ++(0,2);
     \draw (0,0) to[short,-*] ++(2,0);
     \draw (0,-2) to[short,-*] ++(2,0);
     \draw (2,0) to[resistor=$G_i$,*-*] ++(0,-2);
     \draw (2,0) to[short,*-*] ++(2,0);
     \draw (2,-2) to[short,*-*] ++(2,0);
     \draw (4,-2) to[isource=$\color{OwlBlue}{I_q}$,*-*] ++(0,2);
     \draw (4,0) to[short,*-*] ++(2,0);
     \draw (4,-2) to[short,*-*] ++(2,0);
     \draw (6,0) to[resistor=$G_i$,*-*] ++(0,-2);
     \draw (6,0) to[short,*-o,i>=$\color{OwlBlue}{I}$] ++(2,0);
     \draw (6,-2) to[short,*-o] ++(2,0);
     \draw (8,0) to[open,v=$\color{OwlGreen}{U}$] ++(0,-2);
   \end{circuitikz}
   \hfill
   \begin{circuitikz}
     \pause
     \draw (0,-2) to[isource=$\color{OwlBlue}{I_{q,e}}$] ++(0,2);
     \draw (0,0) to[short,-*] ++(2,0);
     \draw (0,-2) to[short,-*] ++(2,0);
     \draw (2,0) to[resistor=$G_{i,e}$,*-*] ++(0,-2);
     \draw (2,0) to[short,*-o,i>=$\color{OwlBlue}{I}$] ++(2,0);
     \draw (2,-2) to[short,*-o] ++(2,0);
     \draw (4,0) to[open,v=$\color{OwlGreen}{U}$] ++(0,-2);
   \end{circuitikz}
   \caption{Ersatzquelle für eine Parallelschaltung aus zwei linearen \textcolor{OwlBlue}{Stromquellen}}\label{fig-2parallelestromquellen}
   \end{figure}

\small Wie groß sind $G_{i,e}$ und $\color{OwlBlue}{I_{q,e}}$? 
\pause
$G_{i,e}=2\cdot G_i$, 
\pause
Kurzschluss: $\color{OwlBlue}{I_K} \color{black}{ = }2 \cdot \color{OwlBlue}{I_q}\color{black}{ = } \color{OwlBlue}{I_{q,e}}$ 
\normalsize
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org8e80f2c}]{Parallelschaltung von $n$ \textcolor{OwlBlue}{Stromquellen}}
\begin{figure}[h!]
     \centering
   \begin{circuitikz}[scale=.8]
     \draw (0,-2) to[isource=$\color{OwlBlue}{I_q}$] ++(0,2);
     \draw (0,0) to[short,-*] ++(2,0);
     \draw (0,-2) to[short,-*] ++(2,0);
     \draw (2,0) to[resistor=$G_i$,*-*] ++(0,-2);
     \draw (2,0) to[short,*-*] ++(2,0);
     \draw (2,-2) to[short,*-*] ++(2,0);
     \draw (4,-2) to[isource=$\color{OwlBlue}{I_q}$,*-*] ++(0,2);
     \draw (4,0) to[short,*-*] ++(2,0);
     \draw (4,-2) to[short,*-*] ++ (2,0);
     \draw (6,0) to[resistor=$G_i$,*-*] ++(0,-2);
     \draw[dashed] (6,0) to[short,*-*] ++(2,0);
     \draw[dashed] (6,-2) to[short,*-*] ++(2,0);
     \draw (8,-2) to[isource =$\color{OwlBlue}{I_q}$,*-*] ++(0,2);
     \draw (8,0) to[short,*-*] ++(2,0);
     \draw (8,-2) to[short,*-*] ++(2,0);
     \draw (10,0) to[resistor=$G_i$,*-*] ++(0,-2);
     \draw (10,0) to[short,*-o,i>=$\color{OwlBlue}{I}$] ++(2,0);
     \draw (10,-2) to[short,*-o] ++(2,0);
     \draw (12,0) to[open,v=$\color{OwlGreen}{U}$] ++(0,-2);
   \end{circuitikz}
   \caption{Wie groß sind die Parameter der \textcolor{OwlBlue}{Ersatzstromquelle} $\color{OwlBlue}{I_{q,e}}$ und $G_{i,e}$?}\label{fig-nparallelestromquellen}
   \end{figure}

\pause

$[\color{OwlBlue}{I_{q,e}} \color{black}{ = } n\cdot \color{OwlBlue}{I_q}$, $G_{i,e}=n\cdot G_i$]
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org46a63d4}]{Reihenschaltung zweier \textcolor{OwlGreen}{Spannungsquellen}}
\begin{figure}[h!]
     \centering
   \begin{circuitikz}
     \draw (1.5,0) to[vsource,v_>=$\color{OwlGreen}{U_q}$,color=OwlGreen] ++(-1.5,0);
     \draw (1.5,0) to[resistor=$R_i$] ++(1.5,0);
     \draw (4.5,0) to[vsource,v_>=$\color{OwlGreen}{U_q}$,color=OwlGreen] ++(-1.5,0);
     \draw (4.5,0) to[resistor=$R_i$] ++(1.5,0);
     \draw (0,0) to[short,-o] ++(0,-1);
     \draw (6,0) to[short,-o,i>=$\color{OwlBlue}{I}$] ++(0,-1);
     \draw (6,-1) to[open,v=$\color{OwlGreen}{U}$,color=OwlGreen] (0,-1);
   \end{circuitikz}
   \hfill
   \begin{circuitikz}
     \pause
     \draw (0,0) to[resistor=$R_{i,e}$] ++(0,-1.5);
     \draw (0,-1.5) to[vsource=$\color{OwlGreen}{U_{q,e}}$,color=OwlGreen] ++(0,-1.5);
     \draw (0,0) to[short,i>=$\color{OwlBlue}{I}$,-o] ++(2,0);
     \draw (0,-3) to[short,-o] ++(2,0);
     \draw (2,0) to[open,v=$\color{OwlGreen}{U}$] ++(0,-3);
   \end{circuitikz}
   \caption{Ersatzquelle für eine Reihenschaltung aus zwei linearen \textcolor{OwlGreen}{Spannungsquellen}}\label{fig-2reihenspgsquellen}
   \end{figure}

$R_{i,e}=?$, $\color{OwlGreen}{U_{q,e}=?}$, 
\pause
Leerlauf: $\color{OwlBlue}{I=0}$, 
\pause
Maschenregel: $2\cdot \color{OwlGreen}{U_q} \color{black}{ = } \color{OwlGreen}{U_{q,e}}$, 
\pause
$R_{i,e}=2\cdot R_i$
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org693ef00}]{Reihenschaltung von $n$ \textcolor{OwlGreen}{Spannungsquellen}}
\begin{figure}[h!]
     \centering
   \begin{circuitikz}
     \draw (0,0) to[vsource, v_<=$\color{OwlGreen}{U_q}$] ++(1.5,0);
     \draw (1.5,0) to[resistor=$R_i$] ++(1.5,0);
     \draw (3,0) to[vsource, v_<=$\color{OwlGreen}{U_q}$] ++(1.5,0);
     \draw (4.5,0) to[resistor=$R_i$] ++(1.5,0);
     \draw[dashed] (6,0) to[short] ++(1.5,0);
     \draw (7.5,0) to[vsource, v_<=$\color{OwlGreen}{U_q}$] ++(1.5,0);
     \draw (9,0) to[resistor=$R_i$] ++(1.5,0);
     \draw (0,0) to[short,-o] ++(0,-2);
     \draw (10.5,0) to[short,-o,i>=$\color{OwlBlue}{I}$] ++(0,-2);
     \draw (10.5,-2) to[open,v=$\color{OwlGreen}{U}$] ++(-10.5,0);
   \end{circuitikz}
   \caption{Wie groß sind die Parameter der \textcolor{OwlGreen}{Ersatzspannungsquelle} $\color{OwlGreen}{U_{q,e}}$ und $R_{i,e}$?}\label{fig-nreihenspgsquellen}
   \end{figure}

\pause

$[\color{OwlGreen}{U_{q,e }} \color{black}{ =} n\cdot \color{OwlGreen}{U_q}$, $R_{i,e}=n \cdot R_i$]
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org4115e66}]{Reihenschaltung zweier \textcolor{OwlBlue}{Stromquellen}}
\begin{figure}[h!]
     \centering
   \begin{circuitikz}
     \draw (0,-2) to[isource=$\color{OwlBlue}{I_q}$,*-] ++(0,2);
     \draw (0,0) to[short,-*] ++(2,0);
     \draw (0,-2) to[short,-*] ++(2,0);
     \draw (2,0) to[resistor=$G_i$,*-*] ++(0,-2);
     \draw (0,-4) to[isource=$\color{OwlBlue}{I_q}$,-*] ++(0,2);
     \draw (0,-4) to[short,-*] ++(2,0);
     \draw (2,-2) to[resistor=$G_i$,*-*] ++(0,-2);
     \draw (2,0) to[short,*-o,i>=$\color{OwlBlue}{I}$] ++(2,0);
     \draw (2,-4) to[short,*-o] ++(2,0);
     \draw (4,0) to[open,v=$\color{OwlGreen}{U}$] ++(0,-4);
   \end{circuitikz}
   \hfill
   \begin{circuitikz}
     \pause
     \draw (0,-2) to[isource=$\color{OwlBlue}{I_{q,e}}$] ++(0,2);
     \draw (0,0) to[short,-*] ++(2,0);
     \draw (0,-2) to[short,-*] ++(2,0);
     \draw (2,0) to[resistor=$G_{i,e}$,*-*] ++(0,-2);
     \draw (2,0) to[short,*-o,i>=$\color{OwlBlue}{I}$] ++(2,0);
     \draw (2,-2) to[short,*-o] ++(2,0);
     \draw (4,0) to[open,v=$\color{OwlGreen}{U}$] ++(0,-2);
   \end{circuitikz}
   \caption{Ersatzquelle für eine Reihenschaltung aus zwei linearen \textcolor{OwlBlue}{Stromquellen}}\label{fig-2reihenstromquellen}
   \end{figure}

Wie groß sind $G_{i,e}$ und $\color{OwlBlue}{I_{q,e}}$? 
\pause
$G_{i,e}=\frac{1}{2R_i}=\frac{G_i}{2}$, 
\pause
Kurzschluss: $\color{OwlBlue}{I_K=I_q=I_{q,e}}$ 
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgbabe27c}]{Reihenschaltung von $n$ \textcolor{OwlBlue}{Stromquellen}}
\begin{figure}[h!]
     \centering
   \begin{circuitikz}
     \draw (0,0) to[isource=$\color{OwlBlue}{I_q}$,-*] ++(2,0);
     \draw (0,0) to[short,-] ++(0,-2);
     \draw (2,0) to[short,*-*] ++(0,-2);
     \draw (0,-2) to[resistor=$G_i$,*-*] ++(2,0);
     \draw (2,0) to[isource=$\color{OwlBlue}{I_q}$,*-*] ++(2,0);
     \draw (2,-2) to[resistor=$G_i$,*-*] ++(2,0);
     \draw (2,0) to[short,*-*] ++(0,-2);
     \draw[dashed] (4,0) to[short] ++(2,0);
     \draw[dashed] (4,-2) to[short] ++(2,0);
     \draw (6,0) to[isource=$\color{OwlBlue}{I_q}$] ++(2,0);
     \draw (6,-2) to[resistor=$G_i$] ++(2,0);
     \draw (6,0) to[short,*-*] ++(0,-2);
     \draw (8,0) to[short,-*] ++(0,-2);
     \draw (8,-2) to[short,*-o,i>=$\color{OwlBlue}{I}$] ++(0,-2);
     \draw (0,-2) to[short,*-o] ++(0,-2);
     \draw (8,-4) to[open,v=$\color{OwlGreen}{U}$] (0,-4);
   \end{circuitikz}
   \caption{Wie groß sind die Parameter der \textcolor{OwlBlue}{Ersatzstromquelle} $\color{OwlBlue}{I_{q,e}}$ und $G_{i,e}$?}\label{fig-nreihenstromquellen}
   \end{figure}

\pause

$[\color{OwlBlue}{I_{q,e}=I_q}$, $G_{i,e}=\frac{G_i}{n}$]
\end{frame}

Befinden sich in einer Schaltung zwischen zwei Klemmen außer Widerständen auch eine oder mehrere Quellen, so kann diese Schaltung durch eine \alert{Ersatzquelle} ersetzt werden. Dabei gibt es zwei Möglichkeiten \cite{nerreter_grundlagen_2011}: 
\begin{itemize}
\item Wir ersetzen die Schaltung durch eine lineare Spannungsquelle mit der Quellenspannung $U_{q,e}$ und dem Innenwiderstand $R_{i,e}$. Dieser Vorgang heißt auch \alert{Thévenin-Theorem} \cite{nerreter_grundlagen_2011}.
\item Wir ersetzen die Schaltung durch eine lineare Stromquelle mit dem Quellenstrom $I_{q,e}$ und dem Innenleitwert $G_{i,e}$. Dieser Vorgang nennt sich \alert{Norton-Theorem} \cite{nerreter_grundlagen_2011}. 

Die Quellenspannung $U_{q,e}$ der Ersatzquelle ist die Leerlaufspannung des Schaltungsteils, den wir ersetzen. Genauso ist der Quellenstrom $I_{q,e}$ der Ersatzquelle der Kurzschlussstrom des Schaltungsteils, den wir ersetzen. Wir benötigen nur \uline{eine} der beiden Größen und so sucht man sich immer diejenige aus, die einfacher zu ermitteln ist \cite{nerreter_grundlagen_2011}. 

Den Innenwiderstand $R_{i,e}$ bzw. der Innenleitwert $G_{i,e}$ der Ersatzquelle können wir dadurch bestimmen, dass wir uns die zu ersetzende Schaltung als \uline{quellenfrei} denken: Dafür ersetzen wir jede ideale Spannungsquelle durch einen Kurzschluss und jede ideale Stromquelle durch eine Unterbrechung. Vom resultierenden Stromkreis berechnen wir den Ersatzwiderstand bzw. den Ersatzleitwert zwischen den Klemmen \cite{nerreter_grundlagen_2011}.
\end{itemize}

\emph{Zur Verschaltung unterschiedlicher Quellen ist zu sagen: In der Realität sind nicht alle Batteriezellen genau gleich in ihrem Verhalten. D.h. eine Zelle hat immer eine etwas größere Quellenspannung als die andere oder einen größeren Innenwiderstand als die andere. Außerdem könnte man noch weitere unterschiedliche Quellen in der Schaltung einsetzen. Dies führt dazu, dass man die Ersatzquelle nicht so einfach ausrechnen kann. In diesem Fall benötigt man den \alert{Überlagerungssatz} zur Berechnung: Er beschreibt eine Art Kochrezept, um eine Schaltung zu berechnen und beruht darauf, dass sich die Effekte aller Bauelemente linear überlagern.}

\emph{In einer Schaltung mit mehreren verschiedenen Strom- und Spannungsquellen, die parallel oder in Serie verschaltet sein können, geht man folgendermaßen vor:}

\emph{Für jede Quelle nacheinander berechnet man das Teilverhalten der Schaltung, wenn nur diese Quelle vorhanden wäre. Dafür ersetzt man jede \uline{andere} Spannungsquelle außer dieser gerade betrachteten Quelle durch einen Kurzschluss (Hinweis: als Merkhilfe kann man das Schaltsymbol mit dem durchgezogenen Strich nehmen). Und man ersetzt jede \uline{andere} Stromquelle außer dieser gerade betrachteten Quelle durch einen Leerlauf (eine Unterbrechung). Dann berechnet man das Teilverhalten der Schaltung, d.h. alle Ströme, alle Spannungen, mit dieser einen Quelle. Diese Werte werden gesondert notiert.}

\emph{Als nächstes berechnet man das Teilverhalten der Schaltung mit einer anderen Quelle genau mit dem gleichen Verfahren, d.h. man ersetzt wiederum die \uline{anderen} Strom- bzw. Spannungsquellen wie beschrieben. Auch hier notiert man die Ergebnisse.}

\emph{Zuletzt addiert man alle Spannungen und Ströme vorzeichenrichtig und erhält so das Gesamtverhalten der Schaltung.}

\begin{frame}[label={sec:org20f72b5}]{\textcolor{OwlBlue}{Kurzschlussstrom} und \textcolor{OwlGreen}{Leerlaufspannung} unserer Batterie?}
\begin{figure}[h!]
     \centering
   \begin{circuitikz}[scale=.8]
     \draw (0,0) to[short,o-*,i_<=$\color{OwlBlue}{I_{\text{Batterie}}}$] ++(0,-1.2) coordinate (a);
     \draw (8,0) coordinate (q) to[short,o-*] ++(0,-1.2) coordinate (e);
     \draw (0,0) to[open,v^=$\color{OwlGreen}{U_{\text{Batterie}}}$,color=OwlGreen] (q);
     \draw (e) to[resistor,l_=$R_i$,-*] ++(-2,0) coordinate (d);
     \draw (d) to[battery1,v_<=$\color{OwlGreen}{U_{\text{Zelle}}}$,*-,color=OwlGreen] ++(-2,0) coordinate (c);
     \draw (c) to[resistor,l_=$R_i$,-*] ++(-2,0) coordinate (b);
     \draw (b) to[battery1,v_<=$\color{OwlGreen}{U_{\text{Zelle}}}$,*-,color=OwlGreen] (a);
     \draw (a) to[short,*-*] ++(0,-1.5) coordinate (f);
     \draw (e) to[short,*-*] ++(0,-1.5) coordinate (g);
     \draw (g) to[resistor,l_=$R_i$,-*] ++(-2,0) coordinate (j);
     \draw (j) to[battery1,v_<=$\color{OwlGreen}{U_{\text{Zelle}}}$,*-,color=OwlGreen] ++(-2,0) coordinate (i);
     \draw (i) to[resistor,l_=$R_i$,-*] ++(-2,0) coordinate (h);
     \draw (h) to[battery1,v_<=$\color{OwlGreen}{U_{\text{Zelle}}}$,*-,color=OwlGreen] (f);
     \draw (f) to[short,*-] ++(0,-1.5) coordinate (l);
     \draw (g) to[short,*-] ++(0,-1.5) coordinate (m);
     \draw (m) to[resistor,l_=$R_i$,-*] ++(-2,0) coordinate (p);
     \draw (p) to[battery1,v_<=$\color{OwlGreen}{U_{\text{Zelle}}}$,*-,color=OwlGreen] ++(-2,0) coordinate (o);
     \draw (o) to[resistor,l_=$R_i$,-*] ++(-2,0) coordinate (n);
     \draw (n) to[battery1,v_<=$\color{OwlGreen}{U_{\text{Zelle}}}$,*-,color=OwlGreen] (l);
   \end{circuitikz}
   \caption{Ersatzschaltbild für einen Batteriepack}\label{fig-batterypackkpi}
   \end{figure}

\pause

\small  je zwei Zellen in Serie, und davon je drei parallel

\pause

[$U_{q,e}=2\cdot U_q=7,2\text{ V}$, $R_{i,e}=2R_i || 2 R_i || 2 R_i=\frac{2}{3}R_i=1,4\text{ m}\Omega$, $U_{LL}=U_{q,e}$, $I_{K,e}=5,14\text{ kA}$]
\normalsize
\end{frame}

\section{Arbeitspunkt}
\label{sec:orgfbeda48}
\begin{frame}[label={sec:org68fae6c}]{Wie viel Strom liefert die Batterie an eine Last?}
\begin{figure}[h!]
     \centering
   \begin{circuitikz}[scale=.7]
     \draw (0,0) to[short,o-*,i_<=$\color{OwlBlue}{I_{\text{Batterie}}}$] ++(0,-1.2) coordinate (a);
     \draw (8,0) coordinate (q) to[short,o-*] ++(0,-1.2) coordinate (e);
     \draw (0,0) to[open,v^=$\color{OwlGreen}{U_{\text{Batterie}}}$,color=OwlGreen] (q);
     \draw (e) to[resistor,l_=$R_i$,-*] ++(-2,0) coordinate (d);
     \draw (d) to[battery1,v_<=$\color{OwlGreen}{U_{\text{Zelle}}}$,*-,color=OwlGreen] ++(-2,0) coordinate (c);
     \draw (c) to[resistor,l_=$R_i$,-*] ++(-2,0) coordinate (b);
     \draw (b) to[battery1,v_<=$\color{OwlGreen}{U_{\text{Zelle}}}$,*-,color=OwlGreen] (a);
     \draw (a) to[short,*-*] ++(0,-1.5) coordinate (f);
     \draw (e) to[short,*-*] ++(0,-1.5) coordinate (g);
     \draw (g) to[resistor,l_=$R_i$,-*] ++(-2,0) coordinate (j);
     \draw (j) to[battery1,v_<=$\color{OwlGreen}{U_{\text{Zelle}}}$,*-,color=OwlGreen] ++(-2,0) coordinate (i);
     \draw (i) to[resistor,l_=$R_i$,-*] ++(-2,0) coordinate (h);
     \draw (h) to[battery1,v_<=$\color{OwlGreen}{U_{\text{Zelle}}}$,*-,color=OwlGreen] (f);
     \draw (f) to[short,*-] ++(0,-1.5) coordinate (l);
     \draw (g) to[short,*-] ++(0,-1.5) coordinate (m);
     \draw (m) to[resistor,l_=$R_i$,-*] ++(-2,0) coordinate (p);
     \draw (p) to[battery1,v_<=$\color{OwlGreen}{U_{\text{Zelle}}}$,*-,color=OwlGreen] ++(-2,0) coordinate (o);
     \draw (o) to[resistor,l_=$R_i$,-*] ++(-2,0) coordinate (n);
     \draw (n) to[battery1,v_<=$\color{OwlGreen}{U_{\text{Zelle}}}$,*-,color=OwlGreen] (l);
     \draw (0,0) to[short,o-] ++(0,1) coordinate (r);
     \draw (q) to[short,o-] ++(0,1) coordinate (s);
     \draw (r) to[resistor=$R_L$] (s);
   \end{circuitikz}
   \caption{Wie viel \textcolor{OwlBlue}{Strom} $\color{OwlBlue}{I}$ liefert der Batteriepack an einen Lastwiderstand von $R_L=18\text{ }\Omega$, welche \textcolor{OwlGreen}{Spannung} $\color{OwlGreen}{U}$ stellt sich ein? (Rechnen Sie mit $\color{OwlGreen}{U_{\text{Zelle}}=3,6\text{ V}}$ und $R_i=3\text{ }\Omega$)}\label{fig-batterypackmitlast}
   \end{figure}

\pause
[$U_{q,e}=7,2\text{ V}$, $R_{i,e}=2\text{ }\Omega$,$I=360\text{ mA}$, $U=6,48\text{ V}$]
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org246761a}]{Grafische Bestimmung des Arbeitspunktes}
\begin{columns}
\begin{column}{.5\columnwidth}
\begin{figure}[h!]
     \centering
   \begin{circuitikz}
     \draw (0,0) to[vsource=$\color{OwlGreen}{U_q}$,color=OwlGreen] ++(0,-2);
     \draw (0,0) to[resistor=$R_i$,i>=$\color{OwlBlue}{I_1}$,-o] ++(2,0);
     \draw (0,-2) to[short,-o] ++(2,0);
     \draw (2,0) to[short,o-,i>=$\color{OwlBlue}{I_2}$] ++(1,0);
     \draw (2,-2) to[short,o-] ++(1,0);
     \draw (3,0) to[resistor=$R_L$] ++(0,-2);
     \draw (2,0) to[open,v_=$\color{OwlGreen}{U_1}$,l^=$\color{OwlGreen}{U_2}$] ++(0,-2);
   \end{circuitikz}
   \caption{Knotenregel und Maschenregel geben vor, dass $\color{OwlBlue}{I_1=I_2}$ und $\color{OwlGreen}{U_1=U_2}$ sein müssen}\label{fig-lastanquelle}
   \end{figure}

\pause
\end{column}

\begin{column}{.5\columnwidth}
\begin{figure}[h!]
     \centering
   \begin{tikzpicture}
     \draw[->] (0,0) -- (3,0) node[label=below:$\color{OwlGreen}{U=U_1=U_2}$];
     \draw[->] (0,0) -- (0,3) node[label=left:$\color{OwlBlue}{I=I_1=I_2}$];
     \draw[thick] (0,2.5) node[label=left:$\color{OwlBlue}{I_K}$] -- (2.5,0) node[label=above:$\color{OwlGreen}{U_{LL}}$];
     \draw[thick,color=OwlBlue] (0,0) -- (2,2) node[label=$\color{OwlBlue}{I=G_L \cdot U}$];
     \draw[dashed] (0,1.2) node[label=left:$\color{OwlBlue}{I_A}$] -- (1.2,1.2) node[label=right:A,xshift=.3cm];
     \draw[dashed] (1.2,0) node[label=below:$\color{OwlGreen}{U_A}$] -- (1.2,1.2);
   \end{tikzpicture}
   \caption{Schnittpunkt der beiden Kennlinien für Quelle und Last aus Abb. \ref{fig-lastanquelle} ergibt den Arbeitspunkt}\label{fig-lastanquelleAP}
   \end{figure}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

Bei einer linearen Quelle hängen Klemmenspannung $U$ und Ausgangsstrom $I$ vom Lastwiderstand ab. Es müssen entweder zwei Gleichungen gelöst werden, um diese beiden Parameter zu ermitteln oder wir können grafisch eine Lösung finden \cite{nerreter_grundlagen_2011}. 

Wir setzen für den Eintor Quelle die Bezugspfeile im Erzeugerpfeilsystem an (d.h. entgegengesetzt gepfeilt). Für den Eintor Verbraucher (Last) setzen wir das Verbraucherzählpfeilsystem an (das heißt gleichsinnig gepfeilt), wie in Abb. \ref{fig-lastanquelle} dargestellt. 

Nun skizzieren wir die Kennlinien, wie in Abb. \ref{fig-lastanquelleAP} dargestellt, in einem Diagramm. Da durch die Verschaltung zwingend gegeben ist, dass der Strom in allen Teilen dieses unverzweigten Stromkreises gleich sein muss, d.h. $I=I_1=I_2$ und ebenfalls, dass die Spannung gleich sein muss, d.h. $U_1=U_2=U$, ist der einzig mögliche \alert{Arbeitspunkt} (\emph{bias point}) der Schaltung der Schnittpunkt der beiden Kennlinien.

Zur Berechnung eines Arbeitspunktes setzen wir die Kirchhoffschen Gesetze ein: Die Maschengleichung lautet:

\begin{equation}
\label{eq:org8a75e58}
U_q - U_A - U_{R_i}=0 \to U_A=U_q - U_{R_i}=U_q - I_A \cdot R_i
\end{equation}

Das Ohmsche Gesetz $U_A=I_A \cdot R_L$ können wir einsetzen und erhalten:

\begin{equation}
\label{eq:orgf4392ba}
U_A=U_q - I_A \cdot R_i=I_A \cdot R_L
\end{equation}

Wir lösen nun nach dem Strom auf und erhalten 

\begin{equation}
\label{eq:orgb07fb22}
I_A=\frac{U_q}{R_L+R_i}
\end{equation}

Mit dem Strom $I_A$ können wir die Spannung $U_A$ nun mit einem der Teile aus Gleichung \ref{eq:orgf4392ba} ermitteln.

\begin{frame}[label={sec:orgee005a8}]{Kontrollfrage Klausuraufgabe}
Aufgabe Klausur GE1 Jul '18 B.2

Eine Batterie kann als lineare Quelle betrachtet werden: Sie hat einen Kurzschlussstrom von $I_K=2,5\text{ A}$ und einen Innenwiderstand $R_i$. An die Batterie wird ein variabler Widerstand $R_A$ angeschlossen (siehe Abb. \ref{fig-klausuraufgabelinquelle}). Bei einem Strom von $I_1=1,5\text{ A}$ wurde eine Spannung von $U_1=0,6\text{ V}$ gemessen.

a) Tragen Sie die Messpunkte in ein Diagramm ein: Spannung auf der y-Achse von 0 bis 2 Volt und Strom auf der x-Achse von 0 bis 4 Ampere (2 Pkt.).

b) Wie groß ist der Innenwiderstand $R_i$ der Batterie?

c) Wie groß ist die Leerlaufspannung $U_{LL}$ der Batterie? Zeichnen Sie die Ausgangskennlinie der Batterie und die $U_{LL}$ in das Diagramm ein! (3 Pkt)

d) Wie groß ist die Verlustleistung der Batterie, wenn sie kurzgeschlossen wird? (3 Pkt)

e) Wie groß ist der Wirkungsgrad $\eta$ in diesem Fall? (1 Pkt)

\begin{figure}[h!]
     \centering
   \begin{circuitikz}
     \draw (0,-2) to[european current source=$I_1$] ++(0,2);
     \draw (0,-2) to[short,-*] ++(2,0);
     \draw (0,0) to[short,-*] ++(2,0);
     \draw (2,0) to[resistor=$R_i$] ++(0,-2);
     \draw (2,0) to[short,*-o] ++(2,0);
     \draw (2,-2) to[short,*-o] ++(2,0);
     \draw (4,0) to[open,v>=$U_A$] ++(0,-2);
     \draw[dashed] (4,0) to[short,o-,i>=$I_A$] ++(2,0) to[thermistor=$R_A$] ++(0,-2) to[short,-o] ++(-2,0);
   \end{circuitikz}
   \caption{Schaltung zu Aufgabe GE1 Jul '18 B.2}\label{fig-klausuraufgabelinquelle}
   \end{figure}
\end{frame}


\section{Nichtlineare Quellen}
\label{sec:orgd07928d}
Reale Quellen verhalten sich nichtlinear: Das bedeutet, dass Sie z. B. keine konstante Quellspannung besitzen. Diese hängt bei Batterien beispielsweise vom Ladezustand und von der Temperatur ab. Auch der Innenwiderstand einer Batterie ist nicht konstant, sondern hängt von der Alterung der Batterie (je älter desto höher) und von der Art der Ströme ab (Wechselfrequenz, Steilheit der Impulse). Vielfach gibt es zusätzlich noch weitere Effekte, die wie Kondensatoren oder Induktivitäten wirken, deren Verhalten wir später in der Vorlesung sehen werden.

Man müsste also, wenn man es ganz genau nimmt, so eine Batterie für jeden Ladezustand und jede Betriebstemperatur sowie für jeden Alterungszustand und jede Art von Strom mit einem anderen Modell von linearer Quelle beschreiben. Dies geschieht in genauen Simulationsrechnungen auch. Hier in dieser Vorlesung ist es ausreichend, zu wissen, dass eine Batterie sich eben abweichend verhalten kann. Eine Konsequenz aus diesem nichtlinearen Verhalten ist, dass z. B. eine Taschenlampe mit Glühlampe als Leuchtmittel dunkler leuchtet, wenn die Batterie leerer wird. 

Ein weiteres Beispiel für reale Quellen, die sich nichtlinear verhalten, sind Brennstoffzellen: Eine Brennstoffzelle stellt einen Raum zur Verfügung, in dem Wasserstoff und Sauerstoff miteinander so reagieren, dass die bei der chemischen Reaktion gewandelte Energie zum Teil in elektrischer Form abgeleitet werden kann. Diese elektrische Energie kann dann genutzt werden. Auch hier ist das Verhalten nichtlinear in Bezug auf schnell veränderliche Ströme und wenn das Gasgemisch sich in der Brennstoffzelle ändert. Dennoch werden Brennstoffzellen in erster Näherung als lineare Spannungsquellen modelliert. 

Solarzellen sind ein Beispiel für reale Stromquellen: Je mehr Sonnenlicht einstrahlt, desto stärker ist der Quellenstrom $I_q$ der Solarzelle. Zusätzlich haben Solarzellen ein Diodenverhalten (siehe nächstes Kapitel), so dass man die Kennlinie nur an wenigen Stellen linear annehmen kann. Auch Photodioden verhalten sich ähnlich wie Solarzellen. 

Selbst Labornetzteile stellen keine idealen Quellen dar: Zum einen sind die maximale Spannung bzw. der maximale Strom begrenzt, da die Isolation des Gerätes nur für eine bestimmte Spannung ausreicht und die Leiterquerschnitte nur einen bestimmten Strom erlauben. Zum anderen kann so ein Gerät nur eine bestimmte maximale Leistung liefern. Daraus ergibt sich in der Realität in etwa die Kennlinie aus Abb. \ref{fig-labornetzteil}. Hinzu kommt, dass auch im Bemessungsbereich Ströme und Spannungen schwanken. Je höher die Qualität des Labornetzteils ist, desto geringer sind diese Schwankungen und desto unabhängiger sind sie von anliegenden Lasten. 

\begin{frame}[label={sec:org65500cf}]{Beispiel für nichtlineare Gleichspannungsquelle: reale Batterie}
\begin{columns}
\begin{column}{.5\columnwidth}
\begin{figure}[h!]
     \centering
   \begin{circuitikz}
     \draw (0,0) to[vsource=$\color{OwlGreen}{U_q\neq const}$,color=OwlGreen] ++(0,-2);
     \draw (0,0) to[resistor=$\color{black}{R_i \neq const}$,-o,i>=$\color{OwlBlue}{I}$] ++(3,0);
     \draw (0,-2) to[short,-o] ++(3,0);
     \draw (3,0) to[open,v=$\color{OwlGreen}{U}$,color=OwlGreen] (3,-2);
   \end{circuitikz}
   \caption{Unschön bei realen (nichtlinearen) \textcolor{OwlGreen}{Spannungsquellen}: Kennwerte sind nicht konstant.}\label{fig-nichtlinearespgsquelle}
   \end{figure}
\end{column}

\begin{column}{.5\columnwidth}
\alert{Quellenspannung} $U_q$ abhängig von
\begin{itemize}
\item Ladezustand
\item Temperatur
\item Alterung
\item Stromfrequenz
\end{itemize}

Konsequenz: z. B. Taschenlampe mit Glühlampe leuchtet dunkler, wenn Batterie leerer
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}


\begin{frame}[label={sec:org3efaef0}]{Beispiel für nichtlineare Gleichstromquelle: Solarzelle}
\begin{columns}
\begin{column}{.5\columnwidth}
\begin{figure}[h!]
     \centering
   \begin{circuitikz}[scale=.8]
     \draw (0,-2) to[isource=$I_{ph}$] ++(0,2);
     \draw (0,0) to[short,-*] ++(2,0);
     \draw (0,-2) to[short,-*] ++(2,0);
     \draw (2,0) to[D,*-*,i>=$I_D$] ++(0,-2);
     \draw (2,0) to[short,*-*] ++(2,0);
     \draw (2,-2) to[short,*-*] ++(2,0);
     \draw (4,0) to[resistor=$R_p$] ++(0,-2);
     \draw (4,0) to[resistor=$R_s$,-o,i>=$I$] ++(2,0);
     \draw (4,-2) to[short,-o] ++(2,0);
     \draw (6,0) to[open,v=$U$] ++(0,-2);
   \end{circuitikz}
   \caption{Quellenstrom $I_{ph}$ hängt ab von der Einstrahlung und dazu kommt ein nichtlineares Diodenverhalten mit dem Diodenstrom $I_D$. Ohmsche Effekte beschreiben die beiden Widerstände.}\label{fig-nichtlinearestromquelle}
   \end{figure}
\end{column}

\begin{column}{.5\columnwidth}
\alert{Quellenstrom} $I_q=I_{ph}$ abhängig von
\begin{itemize}
\item solarer Einstrahlung
\item Temperatur
\item Alterung
\end{itemize}

Konsequenz: z. B. Pumpe direkt an Solarmodul hört einfach auf zu pumpen, wenn die Sonne zu niedrig steht
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgf4c5f7b}]{Beispiel für nichtlineare Gleichquelle: Labornetzteil}
\begin{columns}
\begin{column}{.4\columnwidth}
\begin{figure}[h!]
     \centering
   \begin{tikzpicture}
     \draw[->] (0,0) node[label=below:$0$] -- (3,0) node[label=below:$U$];
     \draw[->] (0,0) node[label=left:$0$] -- (0,3) node[label=left:$I$];
     \draw[thick] (0,2) node[label=left:$I_{\text{max}}$] -- (1,2);
     \draw[thick] (2,0) node[label=below:$U_{\text{max}}$] -- (2,1);
     \draw[thick] (2,1) arc (270:180:1);
   \end{tikzpicture}
   \caption{Neben maximaler Spannung und maximalem Strom begrenzt auch die maximale Leistung $P=U\cdot I$ die Kennlinie.}\label{fig-labornetzteil}
   \end{figure}
\end{column}

\begin{column}{.6\columnwidth}
\begin{itemize}
\item als Stromquelle: \alert{Quellenstrom} $I_q_{}$ begrenzt durch
\begin{itemize}
\item Entwärmung des Gerätes \(\to\) maximale Leistung $P_{max}=U\cdot I$
\item Leiterquerschnitte \(\to\) $I_{max}$
\end{itemize}
\item als Spannungsquelle: \alert{Quellenspannung} $U_q$ begrenzt durch
\begin{itemize}
\item Entwärmung des Gerätes \(\to\) maximale Leistung $P_{\text{max}}=U\cdot I$
\item Isolation des Gerätes \(\to\) $U_{\text{max}}$
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org342b29c}]{Effekt auf das Verhalten des Akkupacks aus dem Beispiel}
Je nach Ladezustand hat ein realer Akkupack eine unterschiedliche Quellspannung bzw. Innenwiderstand. Dadurch können in manchen Zuständen höhere Ströme, in anderen niedrigere Ströme auftreten.

Welche Maßnahmen können den Strom begrenzen?

\pause

\begin{itemize}
\item Begrenzung der Anzahl an parallel geschalteten Zellen
\pause
\item Einsatz von Leitungsschutzschaltern zum Schutz vor Schäden
\pause
\item Einsatz von Vorwiderständen zum Einstellen des Arbeitspunktes
\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:org96c80de}]{Zusammenfassung}
\begin{columns}
\begin{column}{.7\columnwidth}
\begin{itemize}
\item \small Quellen: Erzeuger in Schaltkreisen
\pause
\item \small Leerlauf: $R_L \to\infty$ angeschlossen
\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item \small Kurzschluss: Klemmen gebrückt $R_L=0$
\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item \small Ideale Quellen: konstanter Strom $I_q$ bzw. konstante Spannung $U_q$, unabhängig von der Beschaltung (unrealistisch)
\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item \small Lineare Quellen: ineinander wandelbar, $R_i=1/G_i$
\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item \small Ersatzquellen
\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item \small Arbeitspunkt: Last an Quelle definiert Strom und Spannung über Kirchhoff
\end{itemize}
\pause
\end{column}
\begin{column}{.3\columnwidth}
\begin{itemize}
\item \small Übungsaufgaben, Tutorium (Achtung: neuer Termin!)
\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item \small Praktikum vorbereiten
\end{itemize}
\normalsize
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\section{Videos Eberhard Waffenschmidt}
\label{sec:org4577f38}
\begin{frame}[label={sec:orgfee0292}]{Folge 08: Ideale Quellen}
\begin{itemize}
\item Spannungsquellen
\item Stromquellen
\item Kombination von Spannungs- und Stromquellen
\end{itemize}
Video: \url{https://youtu.be/CPuoQaVyJzI}
Präsentation als PDF-Dokument: \href{http://www.waffenschmidt-aachen.homepage.t-online.de/lehre/GLE/GLE\_08-Ideale\_Quellen-SoSe2020.pdf}{GLE\textsubscript{08}-Ideale\textsubscript{Quellen}-SoSe2020.pdf}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org5a963ad}]{Folge 09: Reale Quellen}
\begin{itemize}
\item Lineare Spannungsquelle
\item Labornetzteil
\item Photovoltaik-Zelle
\item Arbeiten mit Kennlinien
\end{itemize}
Video: \url{https://youtu.be/-m3YoE\_twDo}
Präsentation als PDF-Dokument: \href{http://www.waffenschmidt-aachen.homepage.t-online.de/lehre/GLE/GLE\_09-Reale\_Quellen-SoSe2020.pdf}{GLE\textsubscript{09}-Reale\textsubscript{Quellen}-SoSe2020.pdf}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org61654a2}]{Folge 09a: Reale Stromquellen}
\begin{itemize}
\item Ersatzschaltbild
\item Ausgangskennlinie
\item Quellenumwandlung
\item Allgemeine reale lineare Quelle
\end{itemize}
Video: \url{https://youtu.be/eACV8BDnpGA}
Präsentation als PDF-Dokument: \href{http://www.waffenschmidt-aachen.homepage.t-online.de/lehre/GLE/GLE\_09a-Reale\_Stromquelle.pdf}{GLE\textsubscript{09a}-Reale\textsubscript{Stromquelle.pdf}}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org1b600c3}]{Folge 10: Anwendungen Realer Quellen}
\begin{itemize}
\item Labornetzteil mit Leistungsbegrenzung
\item Kombination von Labornetzteilen
\item LED als Spannungs-“quelle“
\end{itemize}
Video: \url{https://youtu.be/eO04rrb0exE}
Präsentation als PDF-Dokument: \href{http://www.waffenschmidt-aachen.homepage.t-online.de/lehre/GLE/GLE\_10-Anwendung\_Quellen-SoSe2020.pdf}{GLE\textsubscript{10}-Anwendung\textsubscript{Quellen}-SoSe2020.pdf}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org1bd8ee3}]{Übungsaufgaben}
\begin{block}{Übungsaufgaben}
\begin{block}{Lineare Quellen umrechnen}
Ein NiCd-Akkumulator hat eine Quellenspannung von $U_q=6\text{ V}$ und einen Innenwiderstand von $R_i=300\text{ m}\Omega$. Welche Werte haben die Elemente der linearen Stromquelle? 

[$I_q=20 \text{ A}$, $G_i=3,33\text{ S}$]
\end{block}

\begin{block}{Strom und Leistung einer linearen Spannungsquelle}
An einem Bleisäure-Akkumulator mit Quellenspannung $U_q=12\text{ V}$ und Innenwiderstand von $R_i=2,2\text{ }\Omega$ wird im Betrieb an einer Last eine Klemmenspannung von $U=8,3\text{ V}$ gemessen. Berechnen Sie den Strom und die Leistung der Quelle. 

[$I=1,68\text{ A}$, $P=14,0\text{ W}$]
\end{block}

\begin{block}{Ersatzspannungsquelle und Ersatzstromquelle}
Zwei Batteriezellen werden als lineare Spannungsquellen angenähert. Die Quellenspannungen betragen $U_{q1}=3,2\text{ V}$ und $U_{q2}=3,6\text{ V}$. Die Innenwiderstände haben die Werte $R_{i1}=228\text{ m}\Omega$ und $R_{i2}=329\text{ m}\Omega$. Die beiden Batteriezellen sind in Reihe geschaltet.
Skizzieren Sie die Schaltung. Berechnen Sie die Kenngrößen der Ersatzspannungsquelle (Quellenspannung, Innenwiderstand) sowie die Kenngrößen der Ersatzstromquelle (Quellenstrom, Innenleitwert). 

[$U_{qe}=6,8\text{ V}$, $R_{ie}=557\text{ m}\Omega$, $I_{qe}=12,2\text{ A}$, $G_{ie}=1.80\text{ S}$]
\end{block}

\begin{block}{Glühlampe mit Vorwiderstand}
\url{}

Die Glühlampe aus Abb. \ref{fig:org72eaeae} soll mit der Spannung $U_L=4\text{ V}$ an einer linearen Spannungsquelle mit $U_q=12\text{ V}$ und $R_i=1\text{ }\Omega$ betrieben werden. Welcher Vorwiderstand $R_V$ muss mit der Glühlampe in Serie geschaltet werden, damit sich die gewünschte Spannung ergibt? Welche Leistung $P_V$ muss der Vorwiderstand aushalten? Welche Leistung $P_L$ wird der Glühlampe zugeführt? 

$[R_V=19\text{ }\Omega$, $P_V=3,04\text{ W}$, $P_L=1,6\text{ W}]$
\end{block}

\begin{block}{Lineare Stromquelle mit dem Amperemeter vermessen}
Eine lineare Stromquelle wird mit einem Amperemeter vermessen. Dieses Amperemeter hat in jedem Messbereich bei Vollausschlag einen Spannungsabfall von $U_{\text{Messgerät}}=200\text{ mV}$. Im 10mA-Messbereich, d.h. wenn das Messgerät maximal $10 \text{ mA}$ messen kann, zeigt das Messgerät einen Strom von $7,8\text{ mA}$ an. Im 100mA-Messbereich zeigt das Messgerät einen Strom von $37\text{ mA}$ an. Ermitteln Sie Ersatzquellenstrom $I_{qe}$ und Ersatzinnenleitwert $G_{i,e}$ der linearen Stromquelle. Ermitteln Sie außerdem die Größen der Ersatzspannungsquelle $U_{q,e}$ und $R_{i,e}$. \emph{Hinweis: Beachten Sie dafür, dass ein Amperemeter für höhere Ströme immer einen Vorwiderstand beinhaltet, der den Strom, der durch das Amperemeter fließt, begrenzt. An diesem Vorwiderstand fallen bei Maximalausschlag die besagten $U_{\text{Messgerät}}=200\text{ mV}$ ab.}

$R_{10}=20\text{ }\Omega$, $R_{100}=2\text{ }\Omega$, $U_10=156\text{ mV}$, $U_{100}=74\text{ mV}$,$R_i=2,8\text{ }\Omega$, $G_i=356\text{ mS}$, $I_q=63,34\text{ mA}$,$U_q=177\text{ mV}$
\end{block}

\begin{block}{Ideale Spannungsquelle an Lastwiderstand}
Gegeben ist eine ideale Spannungsquelle $U_1=5\text{ V}$. An die Spannungsquelle wird ein Widerstand $R=10\text{ k}\Omega$ angeschlossen. 
\begin{itemize}
\item Zeichnen Sie den Schaltplan.
\item Berechnen Sie den Strom $I$ durch den Widerstand $R$.
\item Berechnen Sie die Leistung $P$ im Widerstand $R$.
\end{itemize}
\end{block}
\begin{block}{Weitere ideale Spannungsquelle an Lastwiderstand}
Gegeben ist eine ideale Spannungsquelle $U_1=0,4\text{ V}$. An die Spannungsquelle wird ein Widerstand von $R=5\text{ M}\Omega$ angeschlossen.
\begin{itemize}
\item Zeichnen Sie den Schaltplan.
\item Berechnen Sie den Strom $I$ durch den Widerstand $R$.
\item Berechnen Sie die Leistung $P$ im Widerstand $R$.
\end{itemize}
\end{block}
\begin{block}{Lineare Spannungsquelle}
Gegeben ist eine lineare Spannungsquelle. Eine Messung ergibt eine Leerlaufspannung von $U_{LL}=12\text{ V}$ und einen Kurzschlussstrom von $I_K=4\text{ A}$. 
\begin{itemize}
\item Zeichnen Sie den Schaltplan der Spannungsquelle mit einem angeschlossenen Widerstand $R_L$.
\item Berechnen Sie den Spannungsabfall über dem Innenwiderstand $U_i$ bei Kurzschluss sowie den Innenwiderstand $R_i$.
\item Skizzieren Sie den Verlauf der Spannung an den Klemmen in Abhängigkeit vom Strom.
\item Wie groß ist die Klemmenspannung $U$ für $I=1\text{ A}$?
\end{itemize}
\end{block}
\begin{block}{Weitere lineare Spannungsquelle}
Gegeben ist eine lineare Spannungsquelle. Eine Messung ergibt eine Leerlaufspannung von $U_{LL}=20\text{ \textmu V}$ und einen Kurzschlussstrom von $I_K=5\text{ nA}$. 
\begin{itemize}
\item Zeichnen Sie den Schaltplan der Spannungsquelle mit einem angeschlossenen Lastwiderstand $R_L$.
\item Berechnen Sie den Spannungsabfall $U_i$ über dem Innenwiderstand $R_i$ bei Kurzschluss und den Wert des Innenwiderstandes $R_i$.
\item Skizzieren Sie den Verlauf der Spannung an den Klemmen in Abhängigkeit vom Strom.
\item Wie groß ist die Klemmenspannung $U$ für einen Strom von $I=1\text{ nA}$?
\end{itemize}
\end{block}
\begin{block}{Noch eine weitere lineare Spannungsquelle}
Gegeben ist eine lineare Spannungsquelle mit Leerlaufspannung $U_{LL}=20\text{ V}$ und Kurzschlussstrom $I_K=5\text{ \textmu A}$. 
\begin{itemize}
\item Skizzieren Sie die Schaltung.
\item Wie groß ist der Innenwiderstand $R_i$?
\item Skizzieren Sie den Schaltplan einer äquivalenten Stromquelle.
\item Ergänzen Sie in der Schaltung für die lineare Spannungsquelle einen variablen Lastwiderstand $R_a$.
\item Geben Sie ein Diagramm an, in dem die Spannung $U_a$ über dem Widerstand $R_a$ als Funktion des Stroms dargestellt ist. Der Widerstand $R_a$ ist im Bereich von $0$ bis $\infty$ zu variieren.
\item Wie groß ist die Spannung $U_a$ für einen Strom $I_a=3\text{ \textmu A}$?
\item Wie groß ist der Widerstand $R_a$, wenn der Strom $I_a=3\text{ \textmu A}$ fließt?
\end{itemize}
\end{block}
\begin{block}{Parallelschaltung linearer Spannungsquellen}
Gegeben sind zwei parallel geschaltete lineare Spannungsquellen:

\begin{figure}[h!]
     \centering
   \begin{circuitikz}
     \draw (0,0) to[resistor=${R_{i1}=12\text{ }\Omega}$,i<=$\color{OwlBlue}{I_1}$] ++(0,-2);
     \draw (0,-2) to[vsource=$\color{OwlGreen}{U_{q1}=36\text{ V}}$,color=OwlGreen] ++(0,-1.5);
     \draw (0,0) to[short,-*] ++(2,0);
     \draw (0,-3.5) to[short,-*] ++(2,0);
     \draw (2,0) to[resistor=${R_{i2}=24\text{ }\Omega}$,*-,i<=$\color{OwlBlue}{I_2}$] ++(0,-2);
     \draw (2,-2) to[vsource=$\color{OwlGreen}{U_{q2}=18\text{ V}}$,-*,color=OwlGreen] ++(0,-1.5);
     \draw (2,0) to[short,*-o,i>=$\color{OwlBlue}{I}$] ++(2,0);
     \draw (2,-3.5) to[short,*-o] ++(2,0);
     \draw (4,0) to[open,v=$\color{OwlGreen}{U}$] ++(0,-3.5);
   \end{circuitikz}
   \caption{Zwei parallel geschaltete lineare Spannungsquellen für die Übungsaufgabe}\label{fig-2parallelespgsquellenaufgabe}
   \end{figure}

\begin{itemize}
\item Wie groß ist die Klemmenspannung $U$?
\end{itemize}

$[\text{Lösungshinweis: Skizzieren Sie die I-U-Kennlinien beider linearer Quellen in ein Diagramm. Welcher Arbeitspunkt ergibt sich?}]$
\end{block}
\end{block}
\end{frame}

\section{Verwendete Literatur}
\label{sec:org214507c}
\begin{frame}[label={sec:org7f87e16},fragile, allowframebreaks]{Verwendete Literatur}
\topskip=2cm\advance\textheight by -2cm\enlargethispage{-1cm}
\printbibliography[heading=none]
\end{frame}
\end{document}